<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>工科賽-電腦修護職種：選手歷程</title>
    <link href="/ComputerRepair-Competitor-Experience/"/>
    <url>/ComputerRepair-Competitor-Experience/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h1><p>自 2022 年 11 月比完賽至今，已經過了一年，卻還沒好好還選手債…，連 bubu 跟我們的溜冰姐都在催我寫了 XD，看來是時候該還債了…。</p><p>本篇文章應該不會太長（更新：沒有，這篇超長），但你會看到一位完全沒有任何資源的偏鄉學生，靠著自己的不服輸和毅力，在全國賽中殺出一條路，最後奪得冠軍的驚險歷程，相信各位觀眾會滿意這篇文章的！</p><h1 id="背景"><a href="#背景" class="headerlink" title="背景"></a>背景</h1><p>先來介紹一下我自己，我是來自新北瑞芳的一位資訊科學生，升上高職後，僅僅只有設下一個目標，透過繁星計畫登上職科殿堂—臺科，因此我高一高二就是顧好成績，加上是 Breaking 舞社的社長，僅此而已。</p><p>在高二下學期時，主任告訴我：「希望你能代表學校去參加工科賽」，有這麼特別的機會當然不會錯過啦 XD，我有三個職種可以挑：電腦軟體設計、機器人、電腦修護，雖然我最後是比電腦修護，但其實我最一開始的志願序是軟設&gt;機器人&gt;電修，是主任和文憲（我的指導老師）的大力推薦 XD，我才跑去電腦修護的。</p><p>但我想要先澄清，電腦修護職種不是在修電腦！我們的職責是伺服器、網路管理和 Arduino 溝通程式設計，專攻 Windows, Linux server 角色和架設，類似於學校或企業的網管職位。</p><p>總之，我就進入選手室啦～當時是二月決定的，但我到六月才開始慢慢接手選手室，到七月才開始密集訓練。</p><h1 id="訓練"><a href="#訓練" class="headerlink" title="訓練"></a>訓練</h1><h2 id="誤入虎穴？"><a href="#誤入虎穴？" class="headerlink" title="誤入虎穴？"></a>誤入虎穴？</h2><p>當時抱持著興奮的心情步入選手室，但沒幾天心態就炸了…。</p><p>首先是<strong>完全沒留任何有用的資料</strong>，過去傳承下來的資料都泛黃了，也就是說時代極度悠久，作業系統一些語法和架構都已經大改版，甚至根本就被遺棄（deprecated）了，我完全用不上！甚至會拖慢練習進度。</p><p>再來是學長超雷…，英勇事蹟有：帶入比賽會場的程式是文憲寫的，進去根本看不懂；比賽拿倒數第二，倒數第一是確診沒比賽的；最過分的是，他居然偷拿我工具包裡的工具，沒有經過我的同意，甚至被我當場抓包&#x3D;&#x3D;，甚至在練習前期完全沒帶過我（廢話，有夠雷），我只能獨自面對一切。</p><p>最後是指導老師…，文憲由於自己有課要帶，還有晚自習的導師班，根本就無暇顧及選手這區塊，尤其前幾年選手成績都普普，因此對於比賽內容沒有很熟悉（對，我也覺得有點扯），只能帶我練一些很基礎的知識，例如：丙級和乙級證照的題目，剩下就只能放飛了…，甚至還是我回答他問題。</p><p>OK，總結一下，學長超雷加上沒有 Data 加上指導老師不了解競賽內容，這也難怪前幾屆學長的成績不夠亮眼，一般人面臨到這種「地獄開局」，肯定直接放飛自我、自暴自棄，甚至半路中離的。</p><p>我當時將情況跟科上主任說，當時主任只告訴我：「沒關係，你就顧好課業，課業第一，至少你還會有學校。」這一切就是我當時 6 月接手面臨到的狀況，連主任都覺得不太會有希望了，選手該如何去面對這場挑戰呢？</p><p>但我想澄清一下，主任其實是位很盡責的教師，他雖然這樣跟我說，但還有告訴我若有缺什麼資源可以告訴他，要買練習材料都可以跟他講，他會負責採買。</p><p>聽到這裡，嗯，我處在一個資源極度匱乏、同儕競爭壓力底下的環境，沒辦法享受其他傳統強校的學校資源，或許這就是學校漸漸沒落的原因，強的學校越強，弱的學校越弱。</p><p>但既然我會寫這篇文章，就代表一定會有轉折，就讓我們繼續看下去。</p><h2 id="不服輸"><a href="#不服輸" class="headerlink" title="不服輸"></a>不服輸</h2><p>雖然面臨到這種狀況真的很痛苦，甚至到絕望的地步，但我還是不願面對放棄、懦弱的自己，不服輸的心也在這時被激發起來，「你覺得我不行，我偏要證明給你看，我做得到，我不只是埋沒在茫茫人海的一粒沙。」</p><p>於是我開始制定練習時程，從七月開始練習，到十一月中比賽，我總共有四個月的時間練習，中間還有四次新北市辦的培訓營和模擬賽，因此我至少在八月中要練到一定程度，後面慢慢補細節。</p><p>於是，初步計劃出來了，先練大概，再練細節，補全所有技能分支，就像玩遊戲練技能一樣。</p><h2 id="請教的心"><a href="#請教的心" class="headerlink" title="請教的心"></a>請教的心</h2><p>由於我沒什麼資源，只能一步一腳印，靠 Google 來拯救我的選手生涯，但我還是想感謝一個人，那就是上屆冠軍的學長，我們是因為跳舞而認識的，就這麼巧，他也曾經是我們這個職種的選手，因為我有時候真的卡住，解不出來的時候，便會厚著臉皮向他請教，他也會提供一些他的經驗還有技術的關鍵字，好似一盞明燈，在指點著我，雖然只有寥寥數語，但對我幫助極大。</p><p>雖然直到現在都沒有一起跳舞了，但如果未來有機會又見面，我會請你吃飯的學長！</p><h2 id="選手，是矛盾的代名詞"><a href="#選手，是矛盾的代名詞" class="headerlink" title="選手，是矛盾的代名詞"></a>選手，是矛盾的代名詞</h2><p>選手，是一個矛盾的詞，平常的我追求「效率」，希望不要花太多時間在一件瑣碎的事情上，但選手的練習過程中卻打破了這個鐵律。</p><p>我們常常需要專注於任何小事上，盡可能的透過訓練提升自己的速度，例如：撥網路線，一件極為簡單的撥網路線，我為了提升速度，拉了不下上百條，甚至撥到手長繭，從一開始的細皮嫩肉，拉幾條就紅通通的手，到了後面，面不改色，就可以行雲流水的撥完四、五條。</p><p>我曾經計算過，若我拉一條網路線需要 12 分鐘，拉六條就是 72 分鐘，我絕對不能花超過一個小時在「撥網路線」這件屁事上，因此就是練，練到有肌肉記憶，最終拉在 5 分鐘左右，六條那就是 30 分鐘，足足少了一倍不止，在追求完美和速度的賽場上，一分一秒都是致命的。</p><p>在工具方面，我們也有講究，電腦放中間、延長線放後面、焊槍放右邊、工具放左邊，目的就是為了做到萬無一失，儘量將練習環境及狀況控制到和賽場一致，降低出錯的可能性，也會更加熟悉流程。</p><p>在飲食方面，我自賽前兩週便都只吃 7-11 的沙拉，並且確認肚子一切正常，都不會出問題，為的就是要排除比賽當天因為飲食導致失利，只要一有狀況，可能就跟獎盃離很遠了，因此這種細節也是我所重視的。</p><p><img src="https://imgur.com/L4dRPvy.jpg"></p><h2 id="身心俱疲"><a href="#身心俱疲" class="headerlink" title="身心俱疲"></a>身心俱疲</h2><p>我在比賽倒數一個月半便被科上抽離（選手皆是如此），抽離至選手室，全心投入於競賽中。</p><p>每天行程：<br>8:00 ~ 12:00 練習<br>12:00~12:40 吃飯<br>13:00-17:00 練習<br>17:00-17:40 吃飯<br>17:40-21:20 練習<br>21:30 收工回家</p><p>大概持續了一個月半，練習都是單獨練習，雖說選手室也有另一位選手，但我們是不同職種，也頂多累的時候聊一兩句，僅此而已，因此枯燥乏味的選手練習時光幾乎只有電腦和焊接版陪伴著自己，喔對，還有 Google。</p><p>但我也很喜歡在吃飯時間，找電子科的兩位同學一同去吃飯，在去吃飯的途中，我們常常會聊到今天練了什麼，雖然各自都是不同職種，各自都有自己的故事，但在此時，我們卻能體會到彼此的心情，向對方宣洩著內心孤獨、壓抑已久的心情，那大概是僅次於領獎外，最開心的一段時光吧。</p><p>在一天的練習結束之後，我便會搭上瑞芳往基隆 788 客運的倒數第二班車，夜色朦朧，我的心很累，我的身也很累，常常在坐車時就覺得好累，此時我就會幻想，自己站在頒獎台上，鋪上校旗、手捧獎杯，萬眾矚目的模樣，想著想著頓時就覺得現在的累也沒什麼了，或許繼續撐下去也不是不行，若是現在的努力能夠換取之後的成就，這算是筆很不錯的交易！</p><p>但我想抱怨的是，788 常常會跳班，導致我坐不到公車，有時候會從 9:20 等到 10:30 的末班車，每次心裡都在幹幹叫，這什麼破偏鄉，而且當時我又還沒滿 18，也不能騎機車回家，所以常常會在路上等呀等呀，這時為了打發時間，我就給自己下了個決定，不然，把英檢中高級考了？</p><p>於是乎，我就開始抱著高中五六級的單字開始背了，他也是陪伴了我好一段時間的枯燥等車利器，因此我在那段時間，不只準備比賽，還順道準備英檢（最後有過）。</p><p><img src="https://imgur.com/mGSgGbo.jpg"></p><h2 id="警衛"><a href="#警衛" class="headerlink" title="警衛"></a>警衛</h2><p>提到我的選手生涯，我一定會想到學校的警衛，因為我常常是學校最後一個走的，因此常常會跟警衛聊天，他們也是非常辛苦，三更半夜要去鎖保全，有辦公室沒關窗戶或門，他們就要重新跑回辦公室一趟，再次檢查門窗。</p><p>有次，因為公車跳班，因此完全沒車可以搭，此時！警衛剛好要回家，便騎著他的小摩托出場了，騎到公車亭前面跟我說：「走，我帶你回家！」</p><p>於是乎，難忘的經歷便在此刻寫下，他給我他另一頂小瓜皮帽，我們就這樣騎到了我家旁邊的公車站，還記得那時候大概 10:40 吧，真的非常感謝他載我回家，不然我就要叫計程車了… 窮學生還真不捨得花呢。</p><p>可惜的是，沒多久他便因病退休了，就再也沒看過他了，但他依舊在我心裡留下了足跡。</p><p>我的選手生涯中，總共結識了三位警衛，有時候公車不可靠，我就只好投向警衛的懷抱）沒，我會陪他們一起鎖保全，鎖到十一點，然後載我回家，在路上，我們便會一起聊天，也感覺得出他們跟我一樣挺孤單的，因此他們走在路上話匣子都停不下來，常常說哪個處室都不關門啊，哪個老師在摸魚啊，超好笑的，也有說那個老師人最好之類的話，為無趣的「鎖保全之路」增添了些許色彩。</p><p>寒假我還有再回去找他們聊天，他們也很開心的跟我分享，這段時間發生了什麼，彷彿又回到了當時，一年前的我們，也讓我很珍惜這段回憶，雖然僅僅是支線劇情而已。</p><h2 id="模擬賽"><a href="#模擬賽" class="headerlink" title="模擬賽"></a>模擬賽</h2><p>其實，我認為我的模擬賽是一路順遂的，幾乎是每次霸榜，頂多有一次因為確診，拿了第二，其餘在新北市模擬賽中都是拿第一的，其實我覺得比到後面就是看誰反應力快、臨機應變能力靈活罷了，畢竟隨著時間推移，大家都漸漸把相關知識備齊，只差熟悉度和應變能力而已，我也沒有因為自己在模擬賽中皆拿首席而感到驕傲或自滿，我仍然認為外面的人更強，若是輕敵了，那比賽時我就有可能會收到嚴重的打擊。</p><p><img src="https://imgur.com/kmyLafg.jpg"></p><p>或許是因為來自偏鄉，又有接觸過外面世界的關係，我了解不能只將目光聚焦於眼前，往往目光所及之外的才是挑戰，這也能應用在選手心態上。</p><p>因此我直到比賽前，我都仍然埋頭在補齊自己的缺點，我也會羅列自己的弱勢，並去修正，希望讓自己成為一名「無懈可擊」的選手。</p><p>當時，我會為了一項技能而蹲下去詢問別的選手，雖然他的能力不如我，但那又怎樣？我只知道一件事，他會我不會的東西，因此我向他請教，只要能讓我進步，厚著臉皮過去問何來不可？</p><p><img src="https://imgur.com/q49X69f.jpg"></p><p>這便是我的態度。</p><p>至於我當上下一屆的講師，那就是<a href="https://viiccwen.github.io/NewTaipeiCity-ComputerRepairment-Camp-Lecturer-Records/">另一個故事</a>了…。</p><h1 id="工科賽"><a href="#工科賽" class="headerlink" title="工科賽"></a>工科賽</h1><h2 id="比賽前一天"><a href="#比賽前一天" class="headerlink" title="比賽前一天"></a>比賽前一天</h2><p>該來的最終還是來了，為期兩天的工科賽在南港高工來開序幕，我們競賽前天便扛著比賽工具和電腦衝往會場佈置場地，也去熟悉了一下比賽現場狀況，人數還是一如既往的多，工科賽前幾名多人的職種，61 位選手齊聚於此，準備在明後天一同角逐名次。</p><p>我在車上跟文憲隨意聊天，他就問我說：「想拿第幾名？」我立刻回答道：「肯定是冠軍啊，今天我們抱座金手獎第一名回來給你看看，你應該沒看過吧。」</p><p>我們笑得很開心，只為了沖淡比賽的緊張氣氛。</p><h2 id="第一天"><a href="#第一天" class="headerlink" title="第一天"></a>第一天</h2><p>第一天比的是早上第一站：伺服器架設、網路管理，以及下午學科。</p><p>一進去會場，就感受到大家的肅殺之氣，大家都屏氣凝神，我也趁這時候趕緊確認資料和工具情形，等待著比賽的到來，文憲也在一旁給我加油打氣。告訴我一些細節，提醒我一定要小心謹慎，不要疏忽，有任何問題也要趁講解問題時趕緊問。</p><p>時間一到，指導老師全部撤去外面，淨空會場，我們被帶到會議室中宣讀比賽規章及競賽內容，看到試卷的當下，我估自己會是錯一個項目或是能全對，因為除了必考題外，有兩個看起來是有鑑別度的項目，一個是 NTP Server 和 windows Sandbox。</p><p>前者我碰過，在民國 105 年的試題上曾經出過，巧合的是，我還真的只練到那年而已，再往前便是 Linux 為 Server，不符合當前時光背景的考題，因此，賺大了…。</p><p>第二個是 Sandbox，完全沒碰過，但我大概猜得出他在哪裡安裝，就靠當下的臨機應變吧。</p><p>試題講解完後，選手各自回位，開始倒數計時，三個半小時，大大的紅色數位鐘就在我的右上方，一瞥眼就看得到時間一分一秒的在流逝，我認為前期最痛苦的莫過於要撥六條網路線…，撥到受不了，也太多條，以往都只有四條而已。</p><p>做著做著，該做到都做了，最後便是來研究 Sandbox 了，經過我的努力，完成了！並且還有剩餘一個半小時的時間，經過數次的檢查後，我便舉手等待評分。</p><p>所有項目評下來，我自認會全對，但卻漏了一個地方，使用者名稱…，我來講解一下，總共要建三種類型的使用者，其中兩種的編號是 12345，中間那種居然要 0102030405，超級靠北，就因為這樣我被扣了十分+時間分數十分，總計二十分，沒想到最難的我沒錯，反而錯這種搞怪題，當時心情真的很差，就因為自己的小疏忽搞丟了 20 分。</p><p>吃完飯後，就接著下午的學科，我覺得沒很難，當時估大概 90 左右。</p><p>回去的時候跟文憲講了這些，他跟我說，已經很好了！回去好好準備明天的考試項目，才能力挽狂瀾！此時，心情就有好一些了。</p><h2 id="第二天"><a href="#第二天" class="headerlink" title="第二天"></a>第二天</h2><p>第二天比的是第二站：Arduino, VB.NET 程式設計、焊接電路板，下午結語、公布部分成績。</p><p>第二天我決定不管昨天發生了甚麼，我就是專注於當下，對於第二站我有十足的把握，因為我本身對於程式就花了多功夫了，因此我也預估自己是拿滿分。</p><p>比賽開始後，我其實覺得題目出得很模糊，但我們是只能盡量去猜評審再想什麼 XD，時間總共三個半小時，我花了四十到五十分鐘焊接，四十分鐘打 code。</p><p>滿可惜的是，我沒有猜到 code 部分，所以幾乎是打掉重寫，所以寫了 40 分鐘，若是有猜到我想可以再壓縮時間。最後加上檢查，我是用一個小時四十分鐘結束第二站，距離比賽結束還有兩個小時，於是我就鼓起勇氣舉起手要求評分了 XD。</p><p>在評分的過程中，其實有些地方裁判所想表達的跟我所思考的是有出入的，但在評分時，我們是有機會去闡述自己的想法，「說服」評審裁判的，因此我有兩個環節就在跟他爭辯 XD，因為我是照著文字敘述去實作的，真的要說的話，不能說我是錯的。也幸好我有跟他解釋，才保住我的分數。</p><p>驚險的評分完後，便抱著愉悅的心情前往會議廳，準備等待比賽的結束~</p><p>滿有趣的地方是，我是第一位進去會議廳的（想當然），第二位大概隔了半小時才進來，第三位又隔了半小時，後面才陸陸續續有其他人進來，所以我在裡面滿無聊的，也沒手機可以玩 QQ。</p><p>當時粗估自己大概一樣是前五，但具體第幾就真的不確定了，當時是覺得第一站失誤，可能會沒有第一，但又覺得沒第一真的對不起自己，所以在等待的過程中，心是滿煎熬的。</p><h2 id="戰歸"><a href="#戰歸" class="headerlink" title="戰歸"></a>戰歸</h2><p>等到大家皆就緒後，指導老師也陸續進場，一位選手一位指導老師坐在會議廳中，等待評審團的公布，前面就是說大家辛苦了~選手只是一個經歷，各位要繼續加油…等等。</p><p>接下來就開始公布成績，他說了一句話，讓我如釋重負：「本次第一站最高分為八十分，因此第二站加權會全體加二十分，最高補至一百。」我聽到這句，快哭了，這樣不就代表我第一站最高嗎！而且我第二站全對，因此幾乎確信我就是第一名了。</p><p>等到走出會議廳外，收拾東西準備返回瑞芳，赫然發現外面貼著學科的答案，我估算了一下，我拿到 92 分，跟我預估的差不多，我就抱著愉悅的心跟文憲回去學校了~（晚上還有慶功宴）。</p><p>但我還暫時沒有伸張 XD，等到隔天成績公布再說吧~。</p><h2 id="努力，獲得了回報"><a href="#努力，獲得了回報" class="headerlink" title="努力，獲得了回報"></a>努力，獲得了回報</h2><p>今早，我們全體前往了南港展覽館，準備領獎囉～</p><p>紅衣服的選手隊伍們，好不威風（我到畢業前都還會穿去學校，其實滿好看的）。</p><p>在等的過程中，拿到了這張：</p><p><img src="https://imgur.com/qdkEkLd.jpg" alt="獲獎名單"></p><p>只要有取得優勝以上的人都會被列在上面，然後就只有三個人被明顯的畫上粗體字 XD，聰明的人應該很快就知道了，這是前三名的意思，也讓我期待等等頒獎的畫面。</p><p>頒獎前，我們還留了一張照片！我其實只認識第二名和第四名而已 XD，我覺得這張照片很讚，幸好我有好好留存呢。</p><p><img src="https://imgur.com/FUDCI6D.jpg"></p><p>上台前，因為我們都已經知道各自的名次了，所以都已經排好，我就直接站在最後一個 XD。然後，那個主持人叫我演一下！不然沒有拿冠軍的氛圍，於是才有了以下的片段：</p><p><img src="https://imgur.com/4w8qZDo.jpg"></p><p>我雖然很高興，但畢竟是提前知道分數了 XD，所以我只是配合演出而已，實際上本人沒那麼誇張。</p><p><img src="https://imgur.com/7G26IUI.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/5zL2Qqi.jpg"></p><p>站上去的時候，我還朝著文憲說：「<strong>我們做到了</strong>」。</p><p>同時也為瑞工和資訊科留下了足跡，我是創科 21 年來，首位拿金手獎第一名的！<br>聽到其實滿訝異的，但也很高興自己有努力到最後，為自己的選手生涯畫下了完美的句點。</p><p><img src="https://imgur.com/Pr7tImW.jpg" alt="下台的時候還抱著獎盃拍了一張"></p><p>很高興的是，我們的許大姊後來也拿冠軍，於是我們兩個還合拍了一張。</p><p><img src="https://imgur.com/qgijdQo.jpg"></p><p>後來也偷偷的拿到自己的成績，原來我學科也是最高的）？</p><p>加權直接拿好拿滿</p><p><img src="https://imgur.com/TM1rrbS.jpg"></p><h1 id="感恩餐會"><a href="#感恩餐會" class="headerlink" title="感恩餐會"></a>感恩餐會</h1><p>新北市可以說是最重視高職選手的縣市也不為過，光是各種福利和資源，市長都是非常支持的！很高興能夠代表新北市，為市爭光！</p><p><img src="https://imgur.com/fLBFs3S.jpg"></p><p>甚至也讓得獎的同學能夠前往各國（我是去澳洲）進行海外見學，但只有前兩名是免費的，其他名次要擔一些費用，因此是新北爸爸帶我出了第一次國 XD。</p><p><img src="https://imgur.com/Y5zLf8Q.jpg"></p><p>我們學校的選手也幾乎都有取得名次，甚至今年出了兩個冠軍，偷偷說，校長那天喝很ㄎㄧㄤ…。</p><p><img src="https://imgur.com/kHAGLF9.jpg"></p><h1 id="結語"><a href="#結語" class="headerlink" title="結語"></a>結語</h1><p>很高興自己努力了數月，迎來了最美好的結局。</p><p>我認為的競賽&#x3D;90%努力+10%運氣，因此我認為我是位很幸運的人，我只能夠靠努力將自己的排名衝向前面，但卻是那 10%的運氣帶領我到首席。</p><p>選手，是個沉重的包袱，背負著自己、朋友、親人、師長，甚至是校方，將力量集結於一人，為的就是在競賽的殿堂中嶄露頭角。</p><p>當然，除了拿到冠軍，有了頭銜外，也有獎金、出國機會、人際圈增廣，等等諸多的好處，不僅僅只是「埋頭苦練只為了拚一個飄渺的名頭」，這段時間也帶給我非常多的改變，不只是心態上，變得更加沉著、穩定，抑或是面對大軍來襲仍面不改色的那份堅毅信念；還有想法上，也讓我結識了許多技藝競賽、技能競賽的選手，位位都是技能方面的頂尖好手，讓我這位原先只是單純的「考試生」，領悟到：高職的頂尖好手原來是這麼競爭激烈且殘酷，完完全全的顛覆了我的世界觀。</p><p>雖然選手的經歷已經是一年前的事了，但在撰寫文章的當下，翻看著過往的照片，回憶皆一一浮現於腦中，彷彿是昨天我才剛練完一次試題，還在準備迎接比賽的心情。</p><p>殊不知，早已過去了許久，甚至澳洲也去過了，德國也去過了，也早已升上了大學。</p><p>最後，很感謝一路陪伴我的女友、朋友、師長、父母、並肩作戰的選手們，若沒有你們的鼓勵，我恐怕無法撐到現在，是你們成就了我，深深一鞠躬。</p><p><img src="https://imgur.com/iS0BysX.jpg"></p><p>若你想知道比完選手後我做了什麼，可以透過傳送門前往~</p><p><a href="https://viiccwen.github.io/NewTaipeiCity-Australia-Records/">澳洲之旅</a></p><p>德國之旅（還在還債中…）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>紀錄 &amp; 心得</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>選手</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>開箱工程師兩大利器：Amazon Q、AWS CodeWhisperer</title>
    <link href="/AWS-Q-CodeWhisperer-Unboxing/"/>
    <url>/AWS-Q-CodeWhisperer-Unboxing/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h1><p>今天要來介紹 Amazon Q + AWS CodeWhisperer，並進行簡單的小開箱試用 ✨<br>主要是為了 AWS Educate Taiwan 雲端校園大使計畫的加分題！<br>期待能夠在 AWS 中學習新技術並推廣所學！</p><h1 id="簡介"><a href="#簡介" class="headerlink" title="簡介"></a>簡介</h1><h3 id="Amazon-Q"><a href="#Amazon-Q" class="headerlink" title="Amazon Q"></a>Amazon Q</h3><p><img src="https://imgur.com/vK7JaMw.jpg"></p><p>據<a href="https://aws.amazon.com/tw/events/taiwan/news/amazon-q/">官網</a>所說，這是一種新型的生成式 AI 助理，專門用於滿足辦公需求，且可以根據客戶業務進行訂製。基於客戶自身的資訊儲存庫、程式碼和企業系統，客戶可以快速獲得複雜問題的相關答案、生成內容並採取行動。</p><p>其中最特別的是，可以根據客戶業務進行訂製。基於客戶自身的資訊儲存庫、程式碼和企業系統，客戶可以快速獲得複雜問題的相關答案、生成內容並採取行動。</p><p>因此 Amazon Q 是為了滿足企業級客戶嚴格要求而特別打造，可以根據企業既有的人員、角色和權限對每個用戶交互進行客製化。</p><h3 id="AWS-CodeWhisperer"><a href="#AWS-CodeWhisperer" class="headerlink" title="AWS CodeWhisperer"></a>AWS CodeWhisperer</h3><p><img src="https://imgur.com/KeGD2mB.jpg"></p><p>根據<a href="https://aws.amazon.com/tw/codewhisperer/">官網</a>所述，這是一款適用於 IDE 和命令列的 AI 驅動的生產力工具，他可以根據現有的程式碼和註釋生成建議代碼。</p><p>AWS CodeWhisperer 有以下幾個特點：</p><ol><li><p>reference log<br>CodeWhisperer 可以標記或篩選與公開可用程式碼類似的程式碼建議。取得關聯開放原始碼專案的儲存庫 URL 和授權，以便您更輕鬆地檢閱並新增歸因。</p></li><li><p>尋找安全性漏洞<br>掃描程式碼以識別難以發現的安全漏洞，並取得程式碼建議以協助修復已識別的問題。採用生成式 AI 技術的程式碼建議可根據您的應用程式程式碼量身打造，因此可以快速、自信地接受修正，而專注於更高價值的工作。</p></li><li><p>量身打造的程式碼生成器<br>可以透過了解內部程式庫、API、套件、類別和方法，進而給出更相關的建議以達到加速開發。</p></li><li><p>搭配 Amazon Q 提高生產力<br><img src="https://imgur.com/er6sQUk.jpg"></p><p>能夠透過反白的方式，使用 Amazon Q 解釋程式碼或是找出 bug，看起來最吸引人的便是將應用程式升級和遷移至最新版本，這對於專案使用一堆整天在更新的庫，後期要針對更新進行修正來說，是一大福音呢！</p></li></ol><p>而目前支援 IDE 有：VS Code、Intellij IDEA、Pycharm、AWS Cloud9、AWS Lambda Console<br>支援語言有：Python、Java、JavaScript、TypeScript、C#</p><p><img src="https://imgur.com/MuWwxN7.jpg"></p><h1 id="開箱！"><a href="#開箱！" class="headerlink" title="開箱！"></a>開箱！</h1><h3 id="CodeWhisperer-基本功能"><a href="#CodeWhisperer-基本功能" class="headerlink" title="CodeWhisperer 基本功能"></a>CodeWhisperer 基本功能</h3><p>在使用 CodeWhisperer 時，仰賴使用者的表達能力。我們需要給出一串註釋，告訴 CodeWhisperer 我們要做什麼，例如基本的資料結構實作：</p><p><img src="https://imgur.com/TL0Hgbu.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/hgJEl9i.jpg"></p><p>抑或是爬蟲：</p><p><img src="https://imgur.com/5xYLnis.jpg"></p><p>沒想到中文註釋也是可行的…。<br>也能正確 import 爬蟲庫，唯一美中不足的就是，他的 url 需要讓你自己填 XD，但也不是多大問題。</p><p><img src="https://imgur.com/SoSfxxt.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/wjji1LJ.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/jGu8Zfr.jpg"></p><p>輸出結果也沒有問題！</p><p>在過程中，若遇上問題無法解決，也可反白詢問 AWS Q：</p><p><img src="https://imgur.com/qBIHx1M.jpg"></p><p>目前測試下來，「基本的」程式設計是沒有問題的，雖說要憑空生成完整專案程式碼，以目前技術是還有一段距離的！但仍然能夠成為一名加速生產力的稱職工具，但若面臨到專案呢？</p><p>我們馬上來下點猛的。</p><p>接下來我開了<a href="https://create.t3.gg/">T3 stack</a>的專案，T3 stack 包含了：Next.js 14、TypeScript、tRPC、Prisma、TailwindCSS、NextAuth.js（現在叫 Auth.js），其中 prisma 是無法使用的，但其他皆是使用 TypeScript，因此按照邏輯上要能正常提供程式碼，我們馬上進行實測。</p><p>首先測試了在 server 端新增 trpc procedure：</p><p><img src="https://imgur.com/49E2TWF.jpg"></p><p>再來到 client 端使用剛剛加上的 procedure（我甚至沒指定在哪個檔案）：</p><p><img src="https://imgur.com/uEfKAxS.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/P52Dr3L.png"></p><p>也從旁證明，它會自動去掃描檔案，確認這個函式在哪裡，不會發生說只專注在當前檔案，導致無法應用在專案上。</p><h3 id="搭配-Amazon-Q"><a href="#搭配-Amazon-Q" class="headerlink" title="搭配 Amazon Q"></a>搭配 Amazon Q</h3><p>假設我今天對於 API 中的某個 procedure 函式不清楚，我就可以使用 Amazon Q 進行解釋或修正！</p><p><img src="https://imgur.com/7dap1Qy.jpg"></p><p>回應：</p><blockquote><p>Here is an explanation of the selected code block:<br>The code is defining a protected mutation for creating a new post resource in the database.<br>It is using Zod to define the input schema, requiring the “name” field to be a non-empty string.<br>The mutation function is marked as async since it will perform an asynchronous database operation.<br>It first simulates a slow database call by awaiting a 1000ms Promise before performing the actual database operation. This is just for demonstration purposes.<br>The actual database operation uses ctx.db.post.create to insert a new post document. It sets the “name” from the input, and also connects the new post to the logged in user by id.<br>So in summary, this protected mutation defines the input validation and database logic for creating a new post resource in the system, associated to the logged in user. It demonstrates using Zod for input validation and Prisma for database access from a GraphQL mutation.<br>Let me know if any part of the explanation needs more clarity or if you have additional questions!</p></blockquote><p>其中我不了解的地方是<code>create.mutation</code>的部分，他就告訴我：</p><blockquote><p>The mutation function is marked as async since it will perform an asynchronous database operation.</p></blockquote><p>搭配一秒延遲的呼叫資料庫新增動作，<strong>為了演示目的</strong>。</p><p>最後還有做 summary，若有些人比較懶，看最後面就能夠了解大致內容了，在短短幾秒就可以得出結論！</p><p>相較於 ChatGPT4，在程式碼解釋處理方面完全就是壓在地上打…。</p><p>但比較可惜的是，沒有繁體中文的解釋，對於不擅長英文的人會是一大硬傷。</p><h3 id="Security-Scan"><a href="#Security-Scan" class="headerlink" title="Security Scan"></a>Security Scan</h3><p>在 TypeScript 中：</p><p><img src="https://imgur.com/xrtnw2s.jpg"></p><p>哭了…，目前不支持。</p><p>在 Python 中：</p><p>我使用我以前的 telegram BOT 做為測試，我刻意將我的 bot token 暴露於其中，接下來我使用 security scan，AWS CodeWhisperer 明確的指出<code>CWE-798 - Hardcoded credentials</code>，意思為<code>使用硬編碼的憑證</code>，是一種常見的軟體安全漏洞。</p><p><img src="https://imgur.com/CPOYmFN.jpg"></p><p>將其儲存於 env 中的變數後：</p><p><img src="https://imgur.com/saMJTmM.jpg"></p><p>CodeWhisperer 也更正 re-scan 後的結果為通過安全掃描，對於粗心的軟體工程師來說是一個非常必須的工具！</p><h1 id="安裝"><a href="#安裝" class="headerlink" title="安裝"></a>安裝</h1><p>安裝真的可以說是非常簡單，幾乎不需要懶人包。</p><p>首先你需要準備一個 IDE，我以 Visual Studio Code 為演示</p><ol><li><p>進入 vscode，打開 extension 延伸模組，輸入 AWS Toolkit：</p></li><li><p>安裝 AWS Toolkit</p><p><img src="https://imgur.com/npRLFA2.jpg"></p></li><li><p>點擊最下方的 AWS 或是左側的 AWS，點「connect with AWS Builder ID」</p><p><img src="https://imgur.com/4waqkCu.jpg"></p></li><li><p>若沒有 AWS Builder 帳號，會自動導向註冊，開始註冊！</p></li><li><p>註冊完就可以順利使用啦 ✨</p></li></ol><p>註：剛開始使用可以先點擊下方的「CodeWhisperer」，會跑出：<br><img src="https://imgur.com/5Uw9qTH.jpg"></p><p>點擊 learn，就可以進行測試體驗啦~整體下載加註冊不到五分鐘，而且完全免費<br>(⊙Д⊙)╮ 佛心公司 ╭(⊙Д⊙)╯ 佛心公司</p><h1 id="結語"><a href="#結語" class="headerlink" title="結語"></a>結語</h1><p>我認為在使用上，Amazon Q + CodeWhisperer 是可以幫助我的，不管是加速開發抑或是程式碼解釋，不會出現牛頭不對馬嘴的解釋字句，或是拖慢開發速度的 bug code，但還是仰賴工程師本身的基礎能力，讓工程師專注於優化、測試上，而不用花費大量時間在同樣性質的工作上。</p><p>另外，很方便的地方是只需要不到五分鐘的註冊，就可以在 IDE 上免費使用，完全無痛使用，對於 amateur or professional Dev 都是一大利器（最重要是面向於企業方面）。更重要的是，還能根據專案架構，提供輔助和修正，這也是企業內部工程師最需要的幫助。</p><p>經過這陣子的試用，我個人是看好的，尤其是會掃描專案後再給你 suggestion， 相當於一位看過完整程式碼的工程師從旁輔助你，可以省下大量時間和精力。</p><p>但這兩款畢竟推出時間不長，仍然有許多地方值得改進，例如：支援程式語言過少、Amazon Q 不支援繁體中文。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>技術分享</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>AWS</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>RECAP - 回顧2023</title>
    <link href="/VicWen-2023-RECAP/"/>
    <url>/VicWen-2023-RECAP/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h1><p>今年可以說是目前為止，改變我最多、發生最多事的一年了，也希望從 2024 開始記錄前一年的所見所聞，將改變自己、幫助過我的人事物、難忘的經驗，都記錄下來，留給未來的自己回味。</p><h1 id="紀錄"><a href="#紀錄" class="headerlink" title="紀錄"></a>紀錄</h1><p>因為看到身邊的同學有寫 Recap 的習慣，所以我也來學他（學學怪）。<br>接下來我會以月份來做整理！</p><h2 id="一月"><a href="#一月" class="headerlink" title="一月"></a>一月</h2><h3 id="模擬考"><a href="#模擬考" class="headerlink" title="模擬考"></a>模擬考</h3><p>新的一年來了，也是我準備登陸大學的年份，這時正屬高三下，統測最後衝刺的時段，我也正在準備模擬考，雖然自從當時準備工科賽學科，順便準備模擬考，考過全國 18 名後，我的成績就成直線下滑了…但我覺得有一部份原因是，我心中認為應該要將時間擺在提升自己專業能力上，而不是準備枯燥乏味的升學考試，因此我將時間分配成七三，<strong>七成在於提升自我，三成在於準備統測，升上大學後，事實證明我是對的。</strong></p><h3 id="想接家教的心"><a href="#想接家教的心" class="headerlink" title="想接家教的心"></a>想接家教的心</h3><p>那麼我為什麼還會想去準備統測？甚至科上的老師都說我不用準備了，有一大原因也是因為想在暑假的時候開始接家教，為了家教，我還是需要拿出一點自己的大考成績。</p><p>其實在我國小國中的時候，我的夢想是成為一名老師，我很喜歡教書育人的感覺，但這一路上看過太多屁孩了，搞出來的事太多了，整個勸退我想從事老師的心 XD，那我乾脆去當家教就好了，賺賺外快，教教書，生活豈不美哉？</p><h3 id="繁星-數公布！"><a href="#繁星-數公布！" class="headerlink" title="繁星%數公布！"></a>繁星%數公布！</h3><p>苦撐了兩年半，努力換來了成果。</p><p>曾經的我，邊背題庫，邊背體育，邊背國防，邊靠邀教育體制的荒唐，忍受著競爭力低下、教育資源貧脊的環境，咬著牙苦撐過來，終於到了繁星採計校內成績的期限。</p><p>結果公布後，校內取六項採計成績，總成績、實習、專業科目、國英數….等等的成績，我皆為**校內 1%**，雖然說這是毫不意外的，但看到後真的鬆一口氣，因為只要%數一出來，若都是 1%，臺科是穩穩地上的，因此我已經是整隻腳跨入臺科的門口了，可以用躺著進去了。</p><p>但我其實不滿足於此，我希望不只是上去臺科這麼簡單，我想拿到的是全國不分群類總榜首，因為當時我的第七比序（競賽、證照、檢定）積分是 72 分，我有工科賽金手一、GEPT 中高聽讀、四張丙級、兩張乙級證照，可以說是拿好拿滿，我當時也相信沒有人能夠高過於我的積分，畢竟光是要顧好課業就是一大壓力，若要在取得競賽冠軍之類的成績，幾乎是鳳毛麟角，所以我就抱持著等待五月公告放榜，公布我是榜首的心情在等待 XD，但…看到後面就知道了，我們先將這件事放到一邊。</p><h2 id="二月-三月-四月"><a href="#二月-三月-四月" class="headerlink" title="二月 三月 四月"></a>二月 三月 四月</h2><p>這段時間一直在探索我的興趣愛好，主要在做兩件事，一：學習資料結構和演算法，二：決定我要選臺科資工還是電子 XD，甚至還跑去電子科拿 FPGA，寫 Verilog 來玩，也問過很多人的意見，最後還是選擇了朝資工的領域發展。</p><p>還有跟著班上一起寫題本，但我也沒甚麼心在上面，模擬考成績頂多在國排五十到一百之間徘徊，最後心願就是總分拿個 610，然後在國排一百內就好。</p><p>在四月的時候也收到了新北市教育局的技職海外參訪通知，我們即將在考完統測的隔天，飛往澳洲兩周！</p><p>人生中第一次出國居然是因為自己得獎 XD，被教育局爸爸帶出國，真…真好。</p><h2 id="五月"><a href="#五月" class="headerlink" title="五月"></a>五月</h2><h3 id="澳洲之旅"><a href="#澳洲之旅" class="headerlink" title="澳洲之旅"></a>澳洲之旅</h3><p>考完統測了！出國囉，詳細內容請看這篇：</p><p>-&gt; <a href="https://viiccwen.github.io/NewTaipeiCity-Australia-Records/">新北市薦送海外技職研習：澳大利亞之旅</a> &lt;-</p><p>在這兩周，我們十二位小夥伴每天一起上課，一起吃，一起睡（這好像沒有），一起聊天，很高興能認識到它們，在澳洲也學到了許多，留下了很多美好回憶！</p><h3 id="繁星放榜！"><a href="#繁星放榜！" class="headerlink" title="繁星放榜！"></a>繁星放榜！</h3><p>這算是我這一年少數的遺憾了，但我覺得也不是我不夠努力，因為這一切都太荒唐了…。</p><p>我在當時公布榜單後，我在電子與電機群類中是 1&#x2F;505，也就是電機與電子群的榜首，但是我在不分群中卻只排第四！這已經夠讓我驚訝了，更誇張的在後面，<strong>居然前面三位都來自同一間學校？</strong></p><p><img src="https://imgur.com/zkPgpIs.jpg" alt="繁星排名"></p><p>後來才知道，原來這三位為了繁星的稱號，考了一堆其他類群的證照，用證照把我的排名擠下去，甚至第一名考到二十幾張證照？＿？</p><p>我只能說，這什麼迷之操作，但後來想想就釋懷了，因為一般人不會這樣亂搞，也就只有私立學校為了衝榜單會搞這種沒意義的事，畢竟，你讓一個學資處的人去考印前製程和西點製作的證照不怪嗎？</p><p>不過，有電機與電子群的榜首就知足了，也給了我一些底氣，走進臺科和其他大佬一較高下的底氣。</p><h2 id="六月"><a href="#六月" class="headerlink" title="六月"></a>六月</h2><h3 id="德國之旅"><a href="#德國之旅" class="headerlink" title="德國之旅"></a>德國之旅</h3><p>在前幾個月前，也收到了教育部的通知，準備帶領工科賽冠亞軍的同學一同前往德國進行二周的技職參訪。</p><p>沒錯！又可以出國囉！（興奮轉圈圈）</p><p>但我因為時間太忙，德國之旅的心得債還沒還完哈哈哈，等我把債還完了，會在更新網址的，各位德國團的同學在等等我！</p><p>在這趟旅途中，又認識到更多大佬，因為大家都是職種的冠亞軍，個個都是技職的前端學生，甚至在進臺科後，也常常會遇到熟面孔 XD。</p><h2 id="七月-八月"><a href="#七月-八月" class="headerlink" title="七月 八月"></a>七月 八月</h2><h3 id="家教"><a href="#家教" class="headerlink" title="家教"></a>家教</h3><p>由於統測有達到自己預期，在國排前百內，成績也算相對漂亮（除了數學炸掉 QQ），因此也開始上家教社團找學生~。</p><p>俗話說：「萬事起頭難。」我真的在此時感受到了，<strong>家教社團上每個都建中、北一女、附中等等明星學校</strong>，就我一個臺科額外矚目，也數次懷疑人生，<strong>思考我這樣真的找的到學生嗎？</strong></p><p>但我還是不放棄，隔一周發一次文，經過十五天的煎熬等待，最後很幸運找到了兩位學生！也很高興是在自己的家鄉找到的，就不用跑到台北去教書，費心神又費錢。</p><p>也在這時候體會到說話的藝術和優勢，由於我本身國中就在學生會裡打轉，常常會和大人們打交道，因此在說話、表達方面很有優勢，在家教開始沒多久便順利上手了～和學生、家長都處的還不錯，也幫自己存了一些錢。</p><h3 id="特聘講師"><a href="#特聘講師" class="headerlink" title="特聘講師"></a>特聘講師</h3><p>這部分也有做成專門的文章，詳細內容請看這篇：</p><p>-&gt; <a href="https://viiccwen.github.io/NewTaipeiCity-ComputerRepairment-Camp-Lecturer-Records/">112 學年度新北市電腦修護金手培訓營</a> &lt;-</p><p>很高興今年能夠以講師的身分回到熟悉的地方，傳授自己的親身經歷及小撇步給台下的學生~。</p><h2 id="九月-十月-十一月-十二月"><a href="#九月-十月-十一月-十二月" class="headerlink" title="九月 十月 十一月 十二月"></a>九月 十月 十一月 十二月</h2><p>接下來四個月可以說是過得非常充實（爆肝）呢…。</p><h3 id="同儕"><a href="#同儕" class="headerlink" title="同儕"></a>同儕</h3><p>高職小孩準備踏入夢寐以求的學校就讀，一切都是那麼的美好，尤其是學餐 XD。剛開始新生茶會就認識到很多很有料的同學，也讓我對未來充滿著憧憬，未來彼此一起成長，一起競爭。</p><p>然後我甚至選上了副班代）x。</p><h3 id="宿舍"><a href="#宿舍" class="headerlink" title="宿舍"></a>宿舍</h3><p>首先，男生+新生，那注定不能住太好的嘛，肯定是要住最破最舊的，是吧。</p><p>因此我入住了二宿六人房，我們房間的成員組成是：四位資工系和兩位建築系。</p><p>剛進去的時候，大家都超安靜 XD，就我跟柏潁和思遠兩位大佬在講話，不過大家都是好室友，不會做出什麼很誇張的事情，我甚至覺得我是房間最吵的人&#x3D;&#x3D;有時候動靜都太大，感覺有吵到別人，但我不是故意的 QQ。</p><p>也很高興自己有住進宿舍，在每個夜深人靜的夜晚，總有人陪我奮鬥，雖然聽起來有點哀怨就是了…。</p><h3 id="社團"><a href="#社團" class="headerlink" title="社團"></a>社團</h3><h4 id="熱舞社"><a href="#熱舞社" class="headerlink" title="熱舞社"></a>熱舞社</h4><p>當初進去前就在想，肯定是要加舞社的吧…。</p><p>所以我就加了。</p><p>但我只有將跳舞當個興趣、運動在跳，沒有花太多時間在舞蹈上，因此我很多活動都沒參加，但沒辦法，有捨才有得 QQ。</p><h4 id="NTUST-GDSC"><a href="#NTUST-GDSC" class="headerlink" title="NTUST GDSC"></a>NTUST GDSC</h4><p>我還有參加臺科的 GDSC(Google Developer Student Clubs)，開源研究社，在裡面學習一些 Google 的工具使用，也透過這社團認識到了很多各領域大佬，算是一個開拓視野、關係的跳板)?。</p><p>但我覺得有點小可惜的是，臺科 GDSC 在社團經營上貌似沒有下很多力氣，甚至沒有專案開發的機會，我只能未來跑其他學校的 GDSC，或是等之後自己上去接幹後，再來開一些專案機會，這算是我的未來布局。</p><p>甚至還去參加了交流會：<a href="https://viiccwen.github.io/GDSC-NorthDistrict-13-Interaction/">2023 年北區 13 校 GDSC 聯合交流會</a></p><h3 id="家教-1"><a href="#家教-1" class="headerlink" title="家教"></a>家教</h3><p>上大學後，還是在咬牙撐著，甚至又接了一位學生，因此我假日要兩頭跑，很多系上、社團的活動都沒參加到，滿可惜的 QQ。</p><p>不過升上二年級後，應該就把基隆的學生 case 收掉了，不然身心靈真的會嚴重受創。</p><p>後來也發現，原來累的不是上課，反而是通勤，光週五回基隆就塞車塞到爆，兩個半小時才到家，既厭世又累，真的會瘋掉。</p><p>但我覺得大學還是要有份外快，這樣才充實)?。</p><h3 id="助教"><a href="#助教" class="headerlink" title="助教"></a>助教</h3><p>當初在頭殼版看到有老師在徵求助教，身為小大一，鼓起勇氣履歷就給他投下去了 XD，真的超瘋狂。</p><p>在開學第一天就跑去 T4 面試，我當時甚至不知道教室編號開頭是樓層 XD，也跟那位應外系的老師聊過很多，雖然最後沒有錄取（我原本就沒想過會錄取），但那位老師說對我印象非常深刻，將我介紹到另外老師底下當助教，於是就開啟我的大一助教生活了…。</p><p>但私心來說，我覺得第二位老師的缺才是好…，首先遠端，不用到課堂上課就已經打趴 99%校內工讀了，對我這種忙人來說可以說是夢幻工作&#x3D;&#x3D;；再來就是涼，頂多打成績、到 Moodle 上登記分數，其他就沒啥事要做了，每個月等領錢，超讚！</p><p>非常不後悔當初有投出那份履歷！</p><h3 id="課業"><a href="#課業" class="headerlink" title="課業"></a>課業</h3><h4 id="微積分"><a href="#微積分" class="headerlink" title="微積分"></a>微積分</h4><p>我當初真的超怕我的微積分變成危機分&#x3D;&#x3D;，因為我數學說實在真的沒有很好，因此我只好當個乖寶寶，乖乖寫作業，乖乖交 Bonus 來加分。</p><p>期中的時候甚至心態有點崩，因為我才考 91&#x2F;120，旁邊個個都比我高，臉超僵，也意識到：<strong>其實自己沒有多厲害。</strong></p><p>但在期末的時候，我好像太沉浸於 coding 了&#x3D;&#x3D;，微積分根本沒進度，剩下一周才意識到：「要完蛋了…」。</p><p>於是，經過我一周的追趕，從第六章追到第七章結束，考到還不錯的分數，89 分，最高好像才 96 分而已，最終以微積分(上)總成績 A+以及滿分完結離場~，期待微積分(下)的表現 XD。</p><h4 id="資工導論"><a href="#資工導論" class="headerlink" title="資工導論"></a>資工導論</h4><p>我真的不知道這堂課在幹嘛…，就聽老師說傅立葉級數、拉普拉思轉換、JPEG 編碼、美國大學排名、祖刻薄蜥蜴人會不會說中文。</p><p>最痛苦的是，他說：「有講過的都會考喔～」，內心真的崩潰無比，期中考我甚至準備他的時間比微積分多，因為只有選擇不多，幾乎都是簡述題。</p><p>最後我拿到了，99&#x2F;110 分…，最讓我難以忘懷的是成績分布圖，總共 102 人，有接近四十個拿 90 以上？，我才排第十五名而已？？</p><p><img src="https://imgur.com/JlRbXFx.jpg" alt="臺科資工導論排名"></p><p>這對我的心靈衝擊又上了另一個層面。</p><h4 id="通識課"><a href="#通識課" class="headerlink" title="通識課"></a>通識課</h4><p>就是一坨報告課+表達課，我這學期寫的報告字數（7000+6000+3000+1200+2500），大概比我前面 18 年加起來的字數還要多&#x3D;&#x3D;，我有可以很肯定，我花在報告上的時間，絕對可以做一個專案出來&#x3D;&#x3D;。</p><p>但我覺得我選的通識都是有學到東西的，隊友也都挺 carry 的，最後也都順利 A+下船～可喜可賀！</p><h3 id="檢定"><a href="#檢定" class="headerlink" title="檢定"></a>檢定</h3><h4 id="CPE"><a href="#CPE" class="headerlink" title="CPE"></a>CPE</h4><p>由於計算機程式設計老師說可以加分，<strong>一題可以加總成績五分</strong>，那我們怎麼可以錯過可以薅羊毛的機會呢ㄎㄎ，肯定要給他刷爆的啊。</p><p>因此我去考了兩次，兩次都寫 4&#x2F;7 題，加了 20 分，總成績直接加到 11x 分，老師直接在上課點名我們這種不講武德的人 XD，還叫我們不要來考期末考了（但我還是有去啦哈哈）。</p><p>但我其實滿意外的，原本以為自己頂多兩、三題，結果寫出四題&#x3D;&#x3D;，第一次前 2.3%，第二次直接 0.9%，等於我是當次的 PR99…，超扯。</p><h4 id="GPET-中高說寫"><a href="#GPET-中高說寫" class="headerlink" title="GPET 中高說寫"></a>GPET 中高說寫</h4><p>我很肯定這絕對不會過 XD，我太菜了，我甚至有點不想再考的想法，因為這只有在台灣有用，不如拿去準備多益、托福、雅思…</p><h3 id="比賽"><a href="#比賽" class="headerlink" title="比賽"></a>比賽</h3><h4 id="NCPC"><a href="#NCPC" class="headerlink" title="NCPC"></a>NCPC</h4><p>我只能說，當時還太菜了，自己太菜，隊友也要好好找…。</p><p>內心已經有適合的人選，應該會再去打，至少要打到 ICPC 吧&#x3D;&#x3D;。</p><h4 id="ITSA"><a href="#ITSA" class="headerlink" title="ITSA"></a>ITSA</h4><p>我和 bubu 兩人組隊去打，但這比賽真的很奇妙，初賽居然可以用網路）？</p><p>很理所當然的，我們就入圍決賽了。</p><p>決賽時，由於地點在台南，我們甚至還去找教授（金主），希望能夠贊助我們的車費和住宿費，不然我真的不會想要去比…。</p><p>幸好最後文凱教授人真的超好，願意資助我們，我真的超感動 QQ。</p><p>備賽時，我們依照前幾年的排名去估，想說拿個前三名應該很輕鬆。沒想到，一屆比一屆難打&#x3D;&#x3D;，我們甚至只有拿第五名，雖然是我在雷啦…。我跟 bubu 鄭重道歉。</p><p><img src="https://imgur.com/3czi6ln.jpg" alt="我和成大的合照"></p><p>但我們還是有拿到一人 2500 的獎金（慰問金）啦。</p><p>最後，這也算是開啟我網頁之路的踏門磚！</p><h3 id="食物"><a href="#食物" class="headerlink" title="食物"></a>食物</h3><p>臺科食物真的超讚的啊啊啊，三間餐廳，總共大概 20~45 家店家可以選擇，自助餐能花少少錢吃很飽，火鍋、牛丼也都便宜好吃，甚至還有健康餐盒！想吃好吃的炸雞、豬排、拉麵，公館也吃的到，跟台北其他地方相比，也是超便宜的&#x3D;&#x3D;，為了大家著想，食物詳情請去 IG 上看哈哈哈。</p><h1 id="結語"><a href="#結語" class="headerlink" title="結語"></a>結語</h1><p>今年真的非常多采多姿，不只是自己心態上的轉變，抑或是認識了很多身懷絕技的同儕，能跟自己一同成長、一同進步，還是出國見學，這都是非常難得的經驗，希望未來一年比一年精彩！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>紀錄 &amp; 心得</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>RECAP</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2023年北區13校GDSC聯合交流會</title>
    <link href="/GDSC-NorthDistrict-13-Interaction/"/>
    <url>/GDSC-NorthDistrict-13-Interaction/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h1><p>在 2023&#x2F;11&#x2F;12（日）排除萬難，參加了 GDSC 北區 13 校聯合交流會，本來就是抱著想去跟人交流的心情，想去認識更多在各領域發光發熱的人，已激勵自己在這條路上越走越遠。</p><p>活動值不值得呢？我只能說，這大概是我<strong>今年最感謝自己的決定之一</strong>。</p><h1 id="活動流程"><a href="#活動流程" class="headerlink" title="活動流程"></a>活動流程</h1><p>10:00-10:15 報到</p><p>10:15-11:30 各校 GDSC 分享社團規劃</p><p>11:30-11:40 Firebase Auth(李致緯老師)</p><p>11:40-12:00 破冰小遊戲</p><p>12:00-13:00 午餐時間</p><p>13:00-14:00 GDG 簡介(Kevin Chiu 老師)</p><p>14:00-16:00 Dialogflow x LINEbot 工作坊(Kevin Chiu 老師)</p><p>16:00-17:00 自由交流</p><h1 id="各校-GDSC-分享"><a href="#各校-GDSC-分享" class="headerlink" title="各校 GDSC 分享"></a>各校 GDSC 分享</h1><p>其實我以為 NTUST GDSC 的活動算是密集了，但是沒想到一山還有一山高，甚至可以用誇張來形容，像是師大、政大、淡江都有許多專案開發的作品及競賽經歷，看的出來在社團參與及技術含量的占比是非常高的，看到那一排的專案，也讓我生出了一些憧憬，也給了自己一個目標，希望<strong>在寒假可以找人共同開發專案和獨力完成自己的作品集</strong>，給自己增加一些亮點！</p><h1 id="Firebase-Auth-李致緯老師"><a href="#Firebase-Auth-李致緯老師" class="headerlink" title="Firebase Auth(李致緯老師)"></a>Firebase Auth(李致緯老師)</h1><p>這位大人物絕對稱得上傳奇…，在大學時期就創立了<a href="https://www.inside.com.tw/">INSIDE</a>與<a href="https://icook.tw/">愛料理</a>，現在是<a href="https://www.thenewslens.com/">關鍵評論網</a>的執行長，我做報告還會從它上面的文章取材…。</p><p>其實光從口才跟想法就能看出他為何成功了，雖然說大多都在介紹 Firebase，但他也有參雜一些創業的經歷、一路走過來遇到的困難和如何去化解，不只是能學到知識，還能聽到創業心得，真的超頂。</p><h1 id="破冰小遊戲"><a href="#破冰小遊戲" class="headerlink" title="破冰小遊戲"></a>破冰小遊戲</h1><p>玩 switch，也趁這時候認識旁邊的同學們（其中一位還是我們學校的學長呢）。</p><p>然後有個很會吹口哨的師大資工同學，真的是讓我印象深刻呢哈哈哈，他說他是建中畢業，果然是大神，然後他很有做自己的感覺 XD，很像位藝術家。</p><h1 id="GDG-簡介-Dialogflow-x-LINEbot-工作坊"><a href="#GDG-簡介-Dialogflow-x-LINEbot-工作坊" class="headerlink" title="GDG 簡介 &amp; Dialogflow x LINEbot 工作坊"></a>GDG 簡介 &amp; Dialogflow x LINEbot 工作坊</h1><p>其實我覺得我們後來去吃飯，反而講 GDG 比這時候說的還要清楚 XD，總之就是在介紹 GDG，順便工商一下<a href="https://gdg.community.dev/events/details/google-gdg-taipei-presents-devfest-taipei-2023/">DevFest Taipei 2023</a>哈哈哈。</p><p>後面在學習如何用「零程式」架出一個 LineBot，雖然以前就有自己用 Python 開發過 LineBot，但我覺得 Dialogflow 是個還不錯的工具，相較之下，可以節省滿多時間的，但擴充性偏差就是了。</p><p><img src="https://imgur.com/Cwtrw9r.jpg"></p><p>也實作了一次「<strong>敏捷軟體開發</strong>」XD，五個人用一小時搞出了個 LineBot，每個人分工合作，誰負責哪個區塊，誰負責處理 Linebot，最後終於搞定了，甚至還差點做不出來哈哈哈（但我還用了個 Slides，整個就昇華了）。</p><p><img src="https://imgur.com/gEBKENv.jpg"></p><p>結束後的感想：原來是 Speed Run 啊…，我還以為是 GDSC 北區 13 校聯合交流會呢。</p><h1 id="自由交流-驚豔"><a href="#自由交流-驚豔" class="headerlink" title="自由交流 &amp; 驚豔"></a>自由交流 &amp; 驚豔</h1><p>這次活動我真的鼓起很大勇氣，畢竟都是學長姊，也僅僅是萍水相逢，但我還是衝過去尬聊，不管是請教自己未來該如何發展，抑或是未來有想接<strong>NTUST GDSC CoreTeam&#x2F;Lead</strong>（希望），學長姐珍貴的經驗和建言都讓我學到非常多啊啊啊，真的超感謝他們。</p><p>同時，我也很敬佩北醫和淡江的 Lead，小小聲說，他們現在是我的偶像，我也想成為一位不平凡的人！</p><p>最後我還厚著臉皮說要跟他們去吃晚餐 XD。</p><h1 id="Leader-和兩位小-Member-的晚餐聚會"><a href="#Leader-和兩位小-Member-的晚餐聚會" class="headerlink" title="Leader 和兩位小 Member 的晚餐聚會"></a>Leader 和兩位小 Member 的晚餐聚會</h1><p>我們跑到 A13 那邊吃火鍋，走超久的。</p><p>在路上，我跟 Kevin 老師聊滿多的，他是位很 NICE 的老師，傾聽我的疑問，並且還給我一些職涯的想法，真的很感謝他，也希望未來仍然有見面的機會！</p><p>還有認識位很會吃的學姐 XD，一個人可以吃掉六盤肉，超級誇張，我就看著他慢慢的看那六盤肉逐漸消失，明明人很小隻，真不知他是怎麼有辦法吃這麼多的…。</p><h1 id="結語"><a href="#結語" class="headerlink" title="結語"></a>結語</h1><p>最後，我只想說，很高興有來這場活動，給了我很多繼續奮鬥下去的動力，不只是單純交流這麼簡單，認識到許多貴人、開闊眼界，這些寶貴的人脈和經驗都是金錢絕對無法比擬的。</p><p>也希望未來我能成為像他們一樣的人，一樣在舞台上閃閃發光，一樣在各領域中嶄露頭角，以此文共勉之。</p><p><img src="https://imgur.com/W8doQnP.jpg"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>紀錄 &amp; 心得</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>GDSC</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>112學年度新北市電腦修護金手培訓營</title>
    <link href="/NewTaipeiCity-ComputerRepairment-Camp-Lecturer-Records/"/>
    <url>/NewTaipeiCity-ComputerRepairment-Camp-Lecturer-Records/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h1><p>自從去年拿下電腦修護職種金手一後，原本以為自己將會卸下選手服，專心投入大學，但在今年八月初，當初培訓我們這屆的講師突然找上我，由於事務繁忙無法擔任 112 年的新北市培訓營講師，因此希望我成為今年的講師。於是，就這麼陰錯陽差地又投入到了選手領域中，只是這次的視角是從台下移至了台上。</p><h1 id="過程"><a href="#過程" class="headerlink" title="過程"></a>過程</h1><p>接下講師後，當選手的感覺都回來了，皮一樣要繃緊、要猜考題，以及要出考題，只是這次是出給弟妹們寫。在培訓階段，開始準備投影片，公布元件、公布電路、比賽注意事項….等等，許多零零碎碎的事情都必須告訴弟妹們，同時也發現，選手們真的不容易，又想起那段爆肝的時光了…。從開始準備到完成講義資料，總共花了一周，修了又修，改了又改，只為了去蕪存菁，不想讓弟妹們看太多 docs，但也不想讓他們漏學東西。我也自己當時比賽的程式架構及 coding style 無償奉獻給了他們，明確的命名及乾淨清晰的程式撰寫區，完全可以大幅縮減程式撰寫、除錯的時間；過去由於被 VB6 荼毒，一氣之下便將程式全部移植到 VB .NET，這次也派上用場，讓全體都改成寫.NET，舒服多了…。</p><p>也有人問我：「你把所有東西都給了別人，這樣不會有疑慮？」對於我來說，首先這職種程式撰寫占的篇幅沒有很大，我認為是無傷大雅的；其次是身而為師的那種心情，巴不得學生們學越多越好，更何況比賽其實取決於自己，肯努力、肯拚搏的人，在漆黑的夜晚仍掩蓋不住它的光芒，若少了我的協助，我可以很肯定，它的名次絕不會有太大的影響，人總會找到出路的。因此，就算幫一個學生把所有東西都準備好，程式都寫好給他，他不願付出，那肯定是當炮灰的，如同我的某位學長。</p><p><img src="https://imgur.com/6byKo4Q.jpg"></p><h1 id="困難"><a href="#困難" class="headerlink" title="困難"></a>困難</h1><p>在第一次課程中，由於第一次帶這類性質的課程，時間跟節奏都沒有掌握的很好，甚至有人問到我沒想到的問題，其實對弟妹們滿抱歉的。於是在之後的課程中，我慢慢去修正自己的講話方式，去調整課程步調，同時評估學生狀況，去加深課程內容，從中也讓我學到了很多「教學」的撇步跟經驗，即使自己自認為自己很會「教別人」，但仍然有很大的進步空間。</p><p>出模擬賽題目時，也是絞盡腦汁，每份前前後後修了不只十遍，尤其是 doc 最難改，動一個小環節，每個地方都要修，最後還要檢查數遍，確定不會出任何問題才敢闔上筆電去休息。比完還要依各位的程度去修改下份考題，只能說不是份輕鬆活 QQ。</p><p><img src="https://imgur.com/6ra2JPA.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/p8RSEvt.jpg"></p><h1 id="期許"><a href="#期許" class="headerlink" title="期許"></a>期許</h1><p>八位同學，每位同學我都是當作自己的學弟妹在看待，有人甚至半夜一兩點私訊我，我也是盡量解答給他，我的想法是「不怕你問，只怕你不問」，問越多，或許就能挖走我沒講到的撇步，練越多、越廣，就越有可能剛好猜到比賽內容，那就是你賺到了，差了這題，你跟別人的名次就拉開了。在練習的時候，看到大家炯炯有神的目光，願意付出努力去練習、解決問題，其實我看了就很開心了，雖然不是我在比賽，但身為各位的老師（額外的），我仍然希望各位皆能獲得好成績，甚至來當我學弟 XD。</p><p><img src="https://imgur.com/JKMdFwM.jpg"></p><h1 id="最後的道別-等待你的好消息"><a href="#最後的道別-等待你的好消息" class="headerlink" title="最後的道別 等待你的好消息"></a>最後的道別 等待你的好消息</h1><p>最後一次模擬賽，也慎重的告訴大家，比賽該注意的地方、心態調整、搶分秘訣，只希望各位都能奪得好成績，也給了各位一句話：「上去就是想要電翻全場，你就是最強的。」說實在，這句話也是當年比賽，我走進會場內心所想的：自己是最頂的，我就是要電翻全場，或許很幼稚，但是是最有效的激勵方式。最後，也看著一位位同學離開了教室，準備衝刺，迎接上舞台的那天。</p><p>從第一次培訓課程見面，到最後一次模擬賽結束離開，各位的轉變，付出的努力和那份不顧一切往前的心、氣場跟態度，我都看在眼裡，也很期待各位的好消息。</p><p><img src="https://imgur.com/mnw6BpK.jpg"></p><h1 id="結語"><a href="#結語" class="headerlink" title="結語"></a>結語</h1><p>而 112 學年度全國高級中等學校工業類學生技藝競賽在今年 11 月 23 號正式落幕，培訓的八位電腦修護職種的學弟妹們，全體入圍優勝，本職種總共八座金手獎，新北市就搜刮走一半，甚至出了冠軍。當時我是坐在電腦前面看直播的，看到前十名有五位，還把冠軍給拿走，我也是跟著各位一起開心的，也很高興各位在選手室埋頭苦練多月，最終得來了回報，站在頒獎台上的那份榮譽感是最難能可貴的。</p><p><img src="https://imgur.com/eRS9tuH.jpg"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>紀錄 &amp; 心得</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>講師</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2023年台日扶少團公益交流活動</title>
    <link href="/InteractClub-Taiwan-Japan-Records/"/>
    <url>/InteractClub-Taiwan-Japan-Records/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h1><p>在 2023 年 6 月時，被 uncle 詢問是否願意參加基隆東區扶輪社主辦的台日扶少團交流活動，在 2023&#x2F;7&#x2F;24~2023&#x2F;7&#x2F;27 負責接待、陪伴日本遠道而來的八代南扶輪社的扶輪先進以及八代互動社的同學們，並且一起去進行友誼、體育、公益交流，去淨灘、幫忙清理獨居老人的家裡，當時思考了幾天，覺得這是個很不錯的經驗！便決定參加了，甚至在之後還推辭了瑞中 AID Summer Vocation 的邀請 QQ。</p><h1 id="第一天"><a href="#第一天" class="headerlink" title="第一天"></a>第一天</h1><p>第一天的行程有：<strong>桃園機場接機、和平島、基隆廟口。</strong></p><p>第一天（2023&#x2F;7&#x2F;24）我和小創以及基隆東區、新北瑞芳扶輪社的 uncle、autie 們前往了桃園機場，準備接日本團員的機 XD，那天還剛好是萬安演習，只能提前一小時跑去，才不會卡在路上。</p><p>在等待的過程中，autie 還請我們喝星巴克，我喝巧克力可可碎片（L 的$160…），我跟小創喝到快吐了 XD（他喝 XL…），同時也在翻閱著大家的照片及名稱，期待與大家的會合。我還問了小創一些日文，畢竟我只會幾句而已。</p><p>接到機後，發現，怎麼來的都是女生 XD，而且都挺害羞的，讓我們的第一天充滿著尷尬，儘管我們有試圖要拉近和他們的距離，但我們兩個大男人的力量實在太微薄了…（其他人快來啊啊啊啊！）。</p><p><img src="https://imgur.com/T5HB9NG.png"></p><p>我們接機完後，便前往了和平島，走一走、聊個天，甚至還有下去泡個腳（腳濕濕的，好麻煩）。也有和日本的同學們拍個照，認識彼此，記住各自的名字（Minami、Nana、Miyu、Mao、Mei、Ai），大家都有各自的特色~會在後面提到。</p><p><img src="https://imgur.com/HbqcZLQ.png"><br><img src="https://imgur.com/fV1P0zR.png"><br><img src="https://imgur.com/zlkSkRr.png"><br><img src="https://imgur.com/PQj7mzT.png"></p><p>晚上去了某間海鮮餐廳吃飯！透過翻譯大姊的幫忙，有詢問日本跟台灣的差異，像是臺灣為什麼那麼多機車、上下學時間（他們高中 8:40~4:00…超級幸福）、課後社團（有棒球隊、也有人是羽球隊）、興趣（有人喜歡看動漫、打棒球、聽音樂、看書），算是拉近了一些距離了！</p><p><img src="https://imgur.com/KdsdV2d.png"><br><img src="https://imgur.com/qHo96Hc.png"><br><img src="https://imgur.com/CzRCAgk.png"><br><img src="https://imgur.com/7FU1J5Q.png"><br><img src="https://imgur.com/9q5TteZ.png"></p><p>最後，餘興節目！我們一起去了基隆廟口，但是台灣的夏天真的很可怕&#x3D;&#x3D;，超悶熱，廟口又超多人…其實滿對不起他們的哈哈哈，連我們都熱到快受不了了，他們每個都流超多汗 XD。</p><p>有吃到了地瓜球、章魚燒、紅茶（珍珠沒了ＱＱ哭哇）。</p><p><img src="https://imgur.com/PYD9xg7.png"></p><p>第一天的行程便在 10:00 結束了（他們有門禁，不能太晚回家），啊我 11:20 才到家…，超累，回家直接洗完澡躺平睡覺。</p><h1 id="第二天"><a href="#第二天" class="headerlink" title="第二天"></a>第二天</h1><p>第二天我們的行程有：<strong>海大教博、科教館、羽毛球對決、台日扶輪例會、凱悅 KTV 唱歌。</strong></p><p>早上在海大教育博覽會碰面，並且來了其他的團員（終於…），我們團多了三位，恆毅也來了三位同學！並進行了自我介紹，認識彼此，隨後便是枯燥的大合照環節…，真的 Hen 愛拍照。</p><p><img src="https://imgur.com/AsvJvzs.png"><br><img src="https://imgur.com/z9FvbBy.png"><br><img src="https://imgur.com/tb9A3BJ.png"></p><p>開始導覽！我們用我們的破日文英文加上比手畫腳，帶著他們逛博覽會，主題基本上都圍繞在海洋上，畢竟是海大，甚至有教育廣播電台來讓大家體驗在錄音室的感覺！非常有趣，但我沒體驗（以前就被抓過去採訪了 owo）。</p><p><img src="https://imgur.com/JST2dmC.png"><br><img src="https://imgur.com/5jsF33B.png"><br><img src="https://imgur.com/R5frylk.png"><br><img src="https://imgur.com/cM6bYMf.png"><br><img src="https://imgur.com/0AusXWC.png"><br><img src="https://imgur.com/buTsSif.png"><br><img src="https://imgur.com/QcuWt2h.png"><br><img src="https://imgur.com/yEVyfJw.png"></p><p>在途中也慢慢跟大家拉近關係，但好像都是我們跟恆毅在聊天哈哈哈，他們也是滿有趣的幾位朋友。</p><p>接下來我們前往了科教館。</p><p>在裡面看到了許多平常看不到的海洋生物，魟魚、小鯊魚、竹筴魚、珊瑚、水母（還有倒立水母 XD），連我們自己都覺得很有趣。</p><p><img src="https://imgur.com/MP8Tr53.png"><br><img src="https://imgur.com/G4NEkva.png"><br><img src="https://imgur.com/LiZuL91.png"></p><p>還有體驗畫魚，透過掃描機投影在大螢幕上，也在看大家畫畫的功力，很明顯的，小創畫畫功力一流，但他選擇畫暴走族魚…，Minami 畫了一隻熊本熊，滿傳神的，啊羽那組就…哀，畫得很好，下次別畫了，去讀法律吧?_?。</p><p><img src="https://imgur.com/8Dcijzi.png"><br><img src="https://imgur.com/OWX3FVl.png"></p><p>我們就繼續逛啊逛，千盼萬盼總算到了午餐環節！我們去吃築間，超讚，也和恆毅的還有八代的同學拉近關係，聊了一些彼此的事，各自的興趣之類的。</p><p><img src="https://imgur.com/QzfxqHd.png"></p><p>他們對於吃到飽這件事感到有點陌生 XD，還有我們都吃很多，他們都吃一點點而已，很有日本人的 Fu…。</p><p>吃完飯後，便去瑞工打羽毛球，這邊可說是彼此關係的轉捩點。</p><p>分組、打球，非常普通，但，他們居然都全副武裝 XD，羽球鞋、運動服全部都穿上，超級敬業的！看得出他們很重視每個行程，相較於臺灣人的隨便、懶惰，他們真的超認真哈哈哈。</p><p>其中，Mao、Nana 感覺就是羽球校隊的！動作很標準，也很厲害，給他們一個讚。</p><p>Miyu 可能是動漫看太多，打球都會啊、呀的叫，非常經典，也謝謝他的叫聲，大家的關係拉近了許多 XD。</p><p>大家整體都很認真！讓人印象很好，不會讓人覺得很難相處、隨便，反而我們還比較隨便一點，很怕被他們討厭哈哈哈。</p><p><img src="https://imgur.com/5zBtJna.png"><br><img src="https://imgur.com/CGGRhIj.png"></p><p>打完球後，便前往了基隆東區扶輪社社館，開例會、吃晚餐。恆毅的同學一直說我很有領導的氣息？＿？這我是真不懂，我只是小菜雞 QQ。晚餐時還被日本同學抓過去吃飯聊天！也在這時候問了他們很多問題，整體氣氛融洽，總算不是尷尬的了…。</p><p><img src="https://imgur.com/iWmdewf.png"><br><img src="https://imgur.com/fauuVfJ.png"></p><p>吃完飯後，其他人還在玩喝青蛙湯遊戲，超級瘋狂，我是不敢吃青蛙啦…，各位慢慢玩~</p><p>此時，又有插播節目了！我們去凱悅唱歌～（我也是第一次去），但恆毅的同學不能太晚回家，就沒參與到唱歌的行程了，頗可惜 QQ。</p><p><img src="https://imgur.com/geeV4GC.png"><br><img src="https://imgur.com/FHf8BOO.png"></p><p>說到唱歌，就要說到小創了，他真的超瘋哈哈哈，又嗨又會唱日文歌，當日 MVP 非他莫屬，至於日本的同學，他們唱歌很好聽！我還問另個同學，應該不是我錯覺吧，他們唱歌很好聽對吧…。聽的歌也很符合 15、16 歲女高中生會聽的歌 XD。小創在那天就是非常瘋狂，超級嗨，日文歌也能跟著唱，超級佩服ㄉ。</p><p>礙於時間，他們有門禁 10:00，因此就先行告退了，但我們剩下幾個待到了 10:30 才離開，真的是唱不夠，也很難得有這種機會跟大家聚在一起，唱歌唱到那麼晚哈哈哈。</p><p>最後，我載小創回家，但颱風剛好這幾天來，風超大、雨也是 G8 大，我騎著小摩托車，就像大浪前的一葉扁舟，隨時都有傾覆的可能 XD，只好在雨中作樂了，至於到家時間…又是 11 點多了…，不說了，洗澡睡覺，明天最後一天ㄌ。</p><h1 id="第三天"><a href="#第三天" class="headerlink" title="第三天"></a>第三天</h1><p>第三天行程有：<strong>社區服務活動（獨居老人居家清潔）、淨灘（改成黃金博物館）、台日扶少團活動心得分享會暨歡送會。</strong></p><p>今天是颱風影響北部最嚴重的一天，從早上就開始下間歇性陣雨，加上風很大，因此原本的淨灘活動改成了去黃金博物館的行程，挺可惜的。</p><p>早上我們跟某個里的里長達成共識，去了獨居老人的家裡幫忙她打掃她家，第一個阿嬤已經高齡 92 歲了，阿嬤的家就是很有阿嬤的味道，很多東西看起來好幾年沒碰了，他卻說他還要用…，裡面有個瓜已經被螞蟻啃到爛了，還不丟…，我們就幫他丟掉囉；還有他丟個可樂瓶在地板上，不知道放多久了，他還說他女兒要用…，認真的？＿？，總之就是掃掃掃，跟旁邊的邊聊邊清，滿快樂的！阿嬤還跟我們聊天，看起來還很健康！</p><p><img src="https://imgur.com/yMEzNnr.png"><br><img src="https://imgur.com/XmnFttu.png"><br><img src="https://imgur.com/AqJbMsq.png"><br><img src="https://imgur.com/2NV9JjQ.png"><br><img src="https://imgur.com/u2VNH3R.png"><br><img src="https://imgur.com/S0q06Ib.png"></p><p>第二個阿嬤已經 102 歲了…，過去的時候他在抽菸？＿？超級問號，原來這就是長壽的秘訣嗎）？我分配到的是擦廚房玻璃的部分，我幫她把廚房擦的亮晶晶的，原本都被油煙染成黃色的。擦的時候都在跟小創還有恆毅的同學聊天，度過開心的早晨～</p><p><img src="https://imgur.com/zxWIyBK.png"><br><img src="https://imgur.com/U9CXZ13.png"><br><img src="https://imgur.com/jc6JGwV.png"><br><img src="https://imgur.com/PWjhkDb.png"><br><img src="https://imgur.com/NnQ0lEq.png"><br><img src="https://imgur.com/R2IYFEf.png"><br><img src="https://imgur.com/Czu8L0N.png"></p><p>結束後，我們到他們里去吃飯。幫忙端菜，夾菜給長輩吃，其他桌的大人比我們嗨多了…。</p><p><img src="https://imgur.com/K7NrAr9.png"><br><img src="https://imgur.com/DXFTr1t.png"></p><p>下午我們跑到了黃金博物館，因為我沒去過，但據小創說的，他說那裡變很多，原本只有一塊黃金而已，現在多了很多礦物和水晶，滿有趣的，但我看到那塊大黃金的時候，一直在想既然那塊黃金那麼值錢，都不會被偷嗎？？？？目前仍持懷疑態度。</p><p><img src="https://imgur.com/5MeZrl7.png"><br><img src="https://imgur.com/LqV3HVW.png"><br><img src="https://imgur.com/OJeGgNs.png"><br><img src="https://imgur.com/AoHUePa.png"></p><p>我們還跑到礦洞裡，看看以前的礦工在何種環境工作的，裡面溼滑又黑暗，我待在裡面滿不舒服的…很佩服他們，為了工作、為了家庭，能夠做出如此偉大的犧牲。</p><p>結束後，我們被送去了某間旅館，租了一小時，說是要讓我們換衣服、休息一下，我心想：太扯了吧…，真的很在乎我們的感受 QQ 快哭了。</p><p>所以我很捧場，我直接洗澡，都住了，該洗一下吧…。</p><p>時間到了，我們便前往長榮桂冠內準備參加活動心得分享會暨歡送會，日本的朋友明天就要離開了嗚嗚嗚 QQ。</p><p>接下來就是吃飯、聊天，小創有發表他的心得，我覺得他有段話說得很好：『這三天我們去了好多地方，這些回憶我都不會忘記，但我最忘不了的是你們日本的朋友。』（類似這樣的話），聽到真的，雞皮疙瘩都起來了，太秀了老哥。</p><p>後面我還被拉上去唱歌，大家都好嗨、好開心，不論是大人還是扶少團的同學，不論是臺灣人抑或是日本過來的朋友，此時此刻大家都笑得很開心，這種場面真的永生難忘 QQ 很高興能夠參加這次的活動。</p><p>最後要離去的時候，大家都依依不捨，不斷地拍照、講話，甚至遊覽車都到了，大家還不願離去，最後甚至我們直接跟他們上車，送他們到飯店，在外面還聊了很久。</p><p><img src="https://imgur.com/s3E4WR5.png"><br><img src="https://imgur.com/DB2cQ9i.png"><br><img src="https://imgur.com/gFa0LTw.png"><br><img src="https://imgur.com/ZRaSoNF.png"><br><img src="https://imgur.com/EeRMSvd.png"><br><img src="https://imgur.com/C46qOyU.png"></p><p>雖然外面狂風暴雨、冷颼颼的，但我們的心卻是炙熱無比的。</p><p>我們甚至約定了，明年三月，換我們過去做他們的客人！</p><p>謝謝你們的到訪，這三天雖然很累、行程很滿，但大家都過得很充實，也期待著下次的見面。</p><p>後會有期！</p><h1 id="結語"><a href="#結語" class="headerlink" title="結語"></a>結語</h1><p>在這段時間內看到了許多台日差異，他們是非常不願意麻煩別人的，即使飯店冷氣沒辦法調節、太熱，都不會向我們反應，我問了他們才會簡單說明，如果是台灣人早就瘋狂抱怨了哈哈哈。</p><p>還有他們對做一件事會做到非常完美，即使是一場簡單的羽毛球對決，他們也會全力以赴、全副武裝，讓我們都很驚訝。</p><p>也在這次的活動中認識了許多人，不管是恆毅高中扶少團，還是日本八代南互動社，都是一次美好的回憶！雖然剛開始有點害羞、羞澀，不知從何認識起，也因為語言的隔閡，無法正常交流，但人總會找到出路的，透過英文加上手語，成功地進行交流 XD，讓人非常感動，我們根本外交大使）x。</p><p>雖然這幾天超累、颱風侵襲，仍擋不住我們的熱情！</p><p><img src="https://imgur.com/rd84EZk.png"></p><p>願台日友誼長存，以此文紀錄為禮物，獻給所有人。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>紀錄 &amp; 心得</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>扶少團</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>新北市薦送海外技職研習：澳大利亞之旅</title>
    <link href="/NewTaipeiCity-Australia-Records/"/>
    <url>/NewTaipeiCity-Australia-Records/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h1><p>在 2022&#x2F;10&#x2F;24 時，取得了工科技藝競賽-電腦修護職種之冠軍，因此受到新北市的贊助，邀請全新北市在技藝領域表現優異的學生（技藝競賽金手獎），共同前往<strong>美國、澳洲、日本三國進行為期兩周的海外技職研習，</strong></p><p>海外研習之目的在於：<br></p><ul><li>結識身處不同文化的人 - 交換彼此文化、學習之歷程。<br></li><li>學習他國知識與技能 - 轉化為自身能力、帶回臺灣分享。<br></li><li>開拓視野 - 拓展對世界的認知，不管是技藝、文化、景觀皆是。<br></li><li>培養溝通技巧、英語對話能力（以美澳團的角度）。<br></li></ul><p>在此要感謝用力支持本項計畫的新北市市長：<strong>侯友宜市長</strong>，及幫助推動的局長、處長等，還有陪同我們出去、在準備比賽期間盡心盡力教導我們的<strong>選手老師</strong>，若當中缺了一環，我們便無法獲得此項殊榮，更無法得到出國開眼界的機會，新北市更是<strong>全台唯一一個縣市有出國研習的機會</strong>，此乃德政啊，在此向新北市深深一鞠躬。</p><h1 id="行前培訓"><a href="#行前培訓" class="headerlink" title="行前培訓"></a>行前培訓</h1><p>當得知能夠出國後，當然要進行行前培訓啦！畢竟我們是學校、縣市、乃至台灣頂尖技藝的代表，肯定不能出去丟臉，於是在 2023&#x2F;04&#x2F;15-16 兩日，進行了行前培訓，以我處在的澳洲團，我們進行了全英文培訓，包含：社交情境、買賣文化（如小費文化）、企業參訪、學習成果簡報，並安排了曾帶過赴美團的一位鶯歌高工老師的經驗分享，從兩天的課程中了解了許多，也對兩個禮拜後的研習之旅有更加清楚的認識，並加強了自己的英文實力，以應付不同的場合，如詢問問題的語言美學、溝通技巧、買賣文化。</p><p>也因為在場的皆是當屆全國技藝頂尖的同學們，也是大開眼界了，當時培訓時坐我旁邊的是全國冠軍（金手一），我前面也是冠軍，後來前面坐一個台大的，甚至有世界拿牌的選手就在跟我聊天，讓我覺得好不真實，大家也都散發著超強氣場，全場就我最弱，在角落瑟瑟發抖……。</p><p>聊天時大家也是很熱情，有說有笑的，由於在場皆是不同職種，從資電類的電腦修護到園藝造景的選手都有，因此大家能聊的真的很多，完全沒有選手的那種肅殺，也看不出來在與你聊天的那人其實是打敗全國 40、50 位的頂尖好手。但，當聊到專業時，大家都彷彿變了一個人，變得認真、有自信了，或許這就是身為選手的魅力吧，那自信且侃侃而談的神情，背後付出了多少汗水及淚水。</p><p>實在是高手如雲，讓我感受到自身的渺小，激起了想持續進步的慾望，因此也讓我對此趟旅程懷抱著無限期待， 2023&#x2F;05&#x2F;01 期待與各位展開一場澳洲之旅。</p><h1 id="澳洲之旅"><a href="#澳洲之旅" class="headerlink" title="澳洲之旅"></a>澳洲之旅</h1><h2 id="第一天"><a href="#第一天" class="headerlink" title="第一天"></a>第一天</h2><p>今天是赴澳洲研習的第一天，在 2023&#x2F;5&#x2F;1 凌晨三點半攜帶著行李和期待出發前往學校，經過幾小時的搭車，抵達了桃園機場！</p><p>隨後分發護照、交代注意事項，便將行李托運、過海關以及出境，最終搭上了前往 Brisbane 的班機！</p><p>由於這是我的第一次出國，一切都新奇且陌生，抬頭看向窗外的風景，底下的建築物隨著飛機的升高逐漸縮小，曾經如此高大的建築在此時皆如小小星點般，是那麼陌生且渺小，也意味著我們正式踏上了澳洲參訪研習的旅行。</p><p>但是坐飛機真的是件非常折磨人的事…整趟旅程大概最枯燥的便是坐飛機了，儘管前面有電視給你看、玩，但那狹小的位置，加上漫長的座機時間，對於現代人實在是種酷刑。</p><p>這也是我第一次吃到傳說中的飛機餐，雖然飛機餐吃起來有點冷凍食品的感覺，但有吃到餐包配紐西蘭的奶油，還滿新奇的。</p><p><img src="https://imgur.com/qv3rBE5.jpg"></p><p>而我在這八小時的過程中做了：睡覺、起床吃飯、看風景、看微積分、睡覺、起床吃飯、看微積分（沒風景看，都是雲）。</p><p>最終抵達了 Brisbane。在這邊科普一下，布里斯本（Brisbane）位於澳大利亞（Australia）的昆士蘭州（Queensland），為昆士蘭州人口最多之城市。位於澳洲本土的東部，北緣陽光海岸，南鄰國際觀光勝地黃金海岸市。大都會區人口 230 萬，是澳洲人口第三大的都會，僅次於雪梨與墨爾本。以布里斯本為中心的昆士蘭州東南部城市群人口逾 327 萬。本次旅途中所會停留的地方便是這裡，包含 Brisbane 和黃金海岸（gold coastline）。</p><p>前往飯店的路途中，我可是開了大大的眼界，高大又莊嚴且富含藝術氣息的建築，我只在網路上看過，看到也都是說句好看便不以為意地滑過去了。沒想到親臨現場後，那種震撼感是無以復加的，幾乎整車人都在低聲誇讚這裡的建築物，與臺灣相差甚遠，臺灣的…算了，完全輾壓，但也有可能是因為這裡是澳洲數一數二的大都市，都市和鄉下是有非常巨大的區別的。</p><p>順帶一提，當時為澳洲時間晚上八點（為臺灣時間+2hr）路上、建築中卻已沒有了半個人，但街上仍然燈火通明，貌似是政府要求不能熄火。也從側面驗證了澳洲連大都市也是下午四點便陸陸續續的關門收工了。</p><p>光是第一天就感受到與台灣許多不一樣的地方，也不斷刺激著我們的大腦，引誘著我們繼續探索下去，也更加期待未來的 11 天，會遇到什麼樣的插曲及挑戰。</p><p><img src="https://imgur.com/3U8torp.jpg"></p><p>這是澳洲的一家賭場，我一開始還以為是一家博物館…查了一下，好像是英式建築的風格。未滿二十不能進入，門口站著兩位保全，若是國際觀光客會看護照。</p><p>由於時間也晚了，我們入住的飯店是 hotel indigo，在市區這個寸土寸金的地方，僅僅占有一小塊地方，但價格仍然是十分昂貴的…查到的時候也是嚇到…只能說非常感謝教育局金主爸爸的資助，我一定會在這裡好好的學習的。</p><p><img src="https://imgur.com/5BF3Rja.jpg"></p><p>這是間非常具藝術氣息的飯店，一入口就看到幾件藝術品，讓人忍不住停下多看幾眼。而這裡的入口會叫 G 樓層，意思為 Ground，若要找服務人員做 check in&#x2F;out，需要搭乘電梯至 1F。</p><p>領完房卡，堅堅主任交代完事情後，便回房間了。打開房間後，只能說是我膚淺了。</p><p><img src="https://imgur.com/iQrhDmp.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/Yxe1KFC.jpg"></p><p>不能說喜歡這間房間，只能說是非常喜歡，果然是金錢的力量…。但它的燈很多都是連通的，真的很難直觀的開關燈，還有他的浴室不能鎖門啊啊啊，幸好我是跟指導老師住，否則跟男生住的話，那個情況想想就很慘。</p><p>整理好行李、隨行包包後，坐在床上，還是覺得這一切都好像一場夢，沒想到我就這樣到澳洲了，踏上一片未知的土地，一切都是那麼的陌生，跟指導老師說了幾句，才覺得我是在現實世界中。</p><p>哀，太累了，先睡覺…。</p><h2 id="第二天"><a href="#第二天" class="headerlink" title="第二天"></a>第二天</h2><p>今天是澳洲研習的第二天，在 2023&#x2F;5&#x2F;2 早上 7:00 吃完早餐後出發前往 TAFE Queensland South Bank Campus。</p><p>坐在車上就覺得車外的風景很優美，沒有令人窒息的鐵皮屋、滿地的垃圾、小到哭的人行道，取而代之的是河、充滿藝術氣息的建築、樹木和在路上自由翱翔的烏鴉、鳥（在這裡烏鴉是吉祥的意思），也有將部分片段錄下來，但畫質有點差囧。</p><p><video src="https://imgur.com/5R1D3xV.mp4" controls width="50%" height="50%"></video></p><p>抵達澳洲昆士蘭 TAFE 後，首先進行課程開幕儀式，講解了短期課程所獲得的結業證書和畢業證書之間的區別，以及介紹了本次推動計畫的人員、老師，交代些許事項，順利圓滿的進行開幕儀式，同時也象徵著本次課程有個好的開始，也期望能夠圓滿、順利地結業，並從中學習到許多新知識。</p><p>再來是參觀校園環節！校園是非常開放的，沒有圍牆，只有藝術氣息的建築，和綠意盎然的花草樹木，讓人看了心情都好起來了。我們有參觀了衛護大樓，看到了牙醫專用儀器、處理流程、工具等等，學生們有年輕人，也有老年人，只要是想學習的人，TAFE 學院便不吝嗇的教導他們，這種精神也是我們需要學習的！</p><p><img src="https://imgur.com/RZqYOYW.jpg"></p><p>還有參觀了牙磨大樓，許多學生在練習磨牙、洗牙，桌上擺放著各式儀器，老師在教導著學生，真材實料的透過手作學習知識、加強能力，讓我也回想起了指導老師當初不辭辛苦，在旁用心地教導我，指導老師是我們人生中很重要的一位貴人。</p><p><img src="https://imgur.com/MY6kguM.jpg"></p><p>以及圖書館！</p><p><img src="https://imgur.com/vFU6syz.jpg"></p><p>下午則前往了昆士蘭現代藝術館和博物科學中心，了解當地的文藝活動，民眾的參與程度也是十分高的，大家都很 chill、自由自在的感覺，空氣中都瀰漫著藝術的味道。</p><p><img src="https://imgur.com/lGRIFe6.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/jasSi0d.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/lDvzwe2.jpg"></p><p>然後路上超多上圖這種鳥的，他叫「垃圾鳥」，他們喜歡在垃圾桶中翻找食物的澳洲白䴉（Australian white ibis），且被提名，有望成為 2032 布里斯本奧運會吉祥物。</p><p><img src="https://imgur.com/5tNsL0b.jpg"></p><p>我只能說，看不懂的藝術就叫藝術…。</p><p>最後前往了兩岸公園，看看昆士蘭的建築風格，了解民眾們的生活步調，當地人生活是十分愜意的，平日僅僅工作到下午四點，放假了在沙灘曬日光浴、在草地野餐、在湖泊旁邊烤肉，就是完完全全的「Play life」，令人十分嚮往、羨慕，難怪大家喜歡到澳洲度假~</p><p><img src="https://imgur.com/Z1DKvxN.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/HTdevlz.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/IhOca9H.jpg"></p><h2 id="第三天"><a href="#第三天" class="headerlink" title="第三天"></a>第三天</h2><p>今天是澳洲研習的第三天，我們前往了 TAFE Queensland Acacia Ridge Campus。</p><p>到了現場後，負責教導的老師介紹了油電車主要組件，包含了：電池、Inverter（逆變器）、motor generator（電動發電器）……等等，雖然這並不是我的專業，但是我還是很認真的聽老師講解構造（雖然有時候會小小的 log out…）。介紹完後，便讓我們看了車子的車底，利用實際的例子來加深我們的印象。</p><p><img src="https://imgur.com/VU8Jqm3.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/SUfmA8X.jpg"></p><p>隨後便是操作環節，首先被告知電壓的危險，高電壓這種極度危險的工作環境，是不能開玩笑的，必須要配戴安全裝備（套超多層手套…還有絕緣墊）。之後便讓我們實際嘗試測量電壓，實作環節。</p><p><img src="https://imgur.com/nNVLmid.jpg"></p><p>同時也發現了，與臺灣那得過且過的公安意識，澳洲的安全措施簡直是做的滴水不漏，在場每一個在練習的人都是全副武裝，安全措施做到滿，即使那個手套又悶又熱，他們仍然會套上好幾層，非常佩服他們。</p><p><img src="https://imgur.com/lyPPYWD.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/M9Cty7B.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/H8jZYrc.jpg"></p><p>然後他們的工廠外有一台車超帥的…可惜我不懂汽車 QQ。</p><p><img src="https://imgur.com/YmuIz6v.jpg"></p><p>隨後帶我們到他們測試汽車各項素質的地方，他們會利用履帶搭配科技，測出汽車的馬力、速度等等，</p><p><img src="https://imgur.com/x73gfwJ.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/GJJRybD.jpg"></p><p>然後我那時候超累…</p><p><img src="https://imgur.com/tluxxQ0.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/7fFBTUT.jpg"></p><p>回家的路上也拍了一些照片，風景真的很頂…。</p><p>不說了，回飯店寫作業了 QQ，期待明天的行程。</p><h2 id="第四天"><a href="#第四天" class="headerlink" title="第四天"></a>第四天</h2><p>今天是澳洲研習的第四天，前往的地點是 TAFE Queensland South Bank Campus。今天用走的去學校…但風景很棒，要我走在這些風景旁邊，我是心甘情願的。</p><p><img src="https://imgur.com/2QQ35Xr.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/zPk4lv2.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/WZQOyY8.jpg"></p><p>準備上 Peter 老師的創業課！</p><p><img src="https://imgur.com/PLPsX7N.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/ZQMHHwJ.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/J5SxE4i.jpg"></p><p>跟我們講解了創業（entrepreneurship）和商業（business）的不同，及須具備的心態、特質等等。</p><p>Peter 老師本人很 nice，很幽默也很照顧我們，有不懂的他都會耐心解釋，也會換句話說，讓我們比較好吸收內容。</p><p>我還留了一張照片！</p><p><img src="https://imgur.com/FFgA6xG.jpg"></p><p>晚上我們還去超商採購一些物資，但只買的起餅乾、軟糖，其他是真買不起…。</p><p>然後牛奶比可樂還便宜，牛奶萬歲！</p><h2 id="第五天"><a href="#第五天" class="headerlink" title="第五天"></a>第五天</h2><p>今天是澳洲研習的第五天，今日仍然是 Peter 老師教學，教學內容為；商業計畫選項、新商業計畫模板、商業模式介紹、價值主張介紹。</p><p>並且在最後給了我們一個大任務，那就是在下個禮拜二各組需上台 presentation，要上台展示自己的學習成果，述說自己開創的汽車維修廠所需具備的商業計畫。</p><p>我們組分到的是：Key Activities、Key Partners、Key Resources，需要我們發揮團隊精神，規劃屬於自己的 Business，但很明顯的，我們組的學術部分太爛了…，懂得都懂。</p><p><img src="https://imgur.com/OdVWZEX.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/c9Yx23W.jpg"></p><p>同時也在這天總結了一下這幾天的心情，今天是星期五，這禮拜最後一天上課了，也是最後一天住在這間飯店了（下禮拜一才會回來），因此為了感謝路途中幫助我們的老師、接待以及辛苦的飯店人員，因此準備了一些薄禮，鳳梨酥、科學麵、台灣特色磁鐵、鑰匙圈給了一路上認識的跨國朋友，感謝他們這幾天的幫忙，大家收到禮物也都露出開心的笑容，一直說著謝謝，讓我們也感到很開心。</p><p>我跟台大姊婕紜在出發前一起買了一些伴手禮，想說會有學伴，可以分享。但很顯然的，完全沒半個，只好拿來都送給其他人囉。</p><p><img src="https://imgur.com/IT4mJwx.jpg"></p><p>這是飯店的服務人員！中間那位是臺灣人！</p><p><img src="https://imgur.com/Uzfxm3Z.jpg"></p><p>這位就是我們的 Peter 老師啦！</p><p>能夠參加此次澳洲研習，不只學到了異國文化、看到了異國風景，還體會了人們的熱情，是趟非常充實的旅程！</p><p>由於假日沒人在上課的（還要上課就太殘忍了），因今天早上收拾收拾行李，晚上下課後就出發去黃金海岸（Gold coastline），準備好好的放鬆放鬆～</p><p><img src="https://imgur.com/tfR2vwx.jpg"></p><p>夜晚的餘暉～</p><p><img src="https://imgur.com/9bwivuW.jpg"></p><p>抵達黃金海岸後，果然是大家的狂歡聖地，晚上還有許多人在逛街，街頭藝人在街上唱歌跳舞，還有一個籃球黑人把我們攔住，看他表演，最後還跟他拍了張照。</p><p><img src="https://imgur.com/9IlECTZ.jpg"></p><p>還有看到有人在打沙灘排球！</p><p><img src="https://imgur.com/eYH2rUP.jpg"></p><p>上了一個禮拜的課，終於可以好好放鬆了～真是可喜可賀。</p><h2 id="第六天"><a href="#第六天" class="headerlink" title="第六天"></a>第六天</h2><p>由於第六七天是偏觀賞、參觀黃金海岸的景色，因此就不太多做紀錄，僅將部分令人印象深刻地記錄下來。</p><p>早上我們一大早 5:40 就起床，準備前往沙灘看 6:15 的日出！沒想到第一次看日出是跟許多技職好手一起看。</p><p><img src="https://imgur.com/Hb70j2Y.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/oOzI2j9.jpg"></p><p><img src="https://imgur.com/PvSZijZ.jpg"></p><p>我真的覺得我拍得很好，他們要感謝我。</p><p>早上吹著冷冽的風，等待著日出的到來，即使大家前天嘴上說著好累、不想來，但隨著時間推移，每個人都出現在沙灘旁，站著、坐著、奔跑著，靜靜地等待著一天的升起，成為了一次刻骨銘心的回憶。</p><p>然後我們又去了博物館看展覽。</p><p><img src="https://imgur.com/nzF6TSx.jpg"></p><p>恩，我是真沒看懂。</p><p>還有去坐船，吃炸魚薯條！</p><p><video src="https://imgur.com/1lHwPjl.mp4" controls width="50%" height="50%"></video></p><p>摸摸海水、看看風景、跟船長聊天，超 Chill…。</p><p><video src="https://imgur.com/imQXgBD.mp4" controls width="50%" height="50%"></video></p><p>坐在路邊吃薯條看鵜鶘（小時候很可愛，長大超醜…），超大隻，有點噁心。</p><p><video src="https://imgur.com/cfhWTij.mp4" controls width="50%" height="50%"></video></p><p>還有餵食秀。</p><p><img src="https://imgur.com/dHF6D01.jpg"></p><p>晚上，我們在飯店泳池游泳。</p><p><img src="https://imgur.com/adMOXQA.jpg"></p><p>還有跟來自布里斯本的兩個小孩打籃球！算是一次文化交流吧）？</p><h2 id="第七天"><a href="#第七天" class="headerlink" title="第七天"></a>第七天</h2><p>今天到澳洲的某個市集！有賣許多異國美食，我們買了超鮮的鮮蚵，三四個一起吃，坐在草地上，看風景，聽著街頭藝人彈樂唱歌，好不快活！</p><p><img src="https://imgur.com/6H2Mugt.jpg"></p><p>真的超 chill。</p><p><video src="https://imgur.com/oBCsPdl.mp4" controls width="50%" height="50%"></video></p><p><img src="https://imgur.com/ZV5tsNz.jpg"></p><p>就不多說甚麼了，身在那個環境才能切切實實的體會到。</p><p>後來我們到了 sky point，類似於台北 101 的方式，需要花台幣 2000 多塊上去…，實在是有點貴（感謝新北爸爸）。</p><p>上去需要坐一台超快的電梯…，有人直接耳鳴、不舒服。</p><p><video src="https://imgur.com/6nkRCai.mp4" controls width="50%" height="50%"></video></p><p>上面的風景很震撼，一望無際的大海，盡收澳洲的城市風景，有河有海有自然，真的是什麼都不缺了。</p><p><img src="https://imgur.com/S7OwdOM.jpg"></p><p>啊，缺美食，來人，上美食！</p><p><img src="https://imgur.com/CjlzCUH.jpg"></p><p>我們一大波人吃了四個 pizza，一人一杯奶昔，桌子都放不下了…，還放到角落邊。</p><p>又觀賞了一下風景，我們便動身前往動物園！</p><p>有鴨子、袋鼠、無尾熊、袋熊、色彩繽紛的鳥…等等。然後可以付費跟無尾熊拍照，但要澳幣 29 塊…(台幣六百多元)，我是沒那麼盤啦…所以我跟另個同學跑去坐免費小火車了。</p><img src="https://i.imgur.com/OJqjVM5.jpeg" width="50%" height="50%"><p>我還跟袋鼠達成統一澳洲的協議。</p><img src="https://i.imgur.com/BCCBfZr.jpeg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/dRMu3DX.jpeg" width="50%" height="50%"><p><video src="https://i.imgur.com/HIOJvVk.mp4" controls width="50%" height="50%"></video></p><p>還看到了超可愛的無尾熊！</p><p><video src="https://i.imgur.com/88jZTI2.mp4" controls width="50%" height="50%"></video></p><img src="https://i.imgur.com/0Wm13dY.jpeg" width="50%" height="50%"><p>後面又跑回 sky point 看了一下夜景，還有同學跑去坐輕軌，但他們是冤大頭。人家澳洲價格是算 zone 的，不是算站的…只坐一站，花了幾百塊哈哈哈。</p><img src="https://i.imgur.com/wGjVjQU.jpeg" width="50%" height="50%"><h2 id="第八天"><a href="#第八天" class="headerlink" title="第八天"></a>第八天</h2><p>白天的行程有點不記得了 QQ，想到再補上來。</p><p>晚上我們使用飯店的設施：游泳池、籃球場。在籃球場遇到兩位來自布里斯本的「球友」（我們當時在黃金海岸，非布里斯本），一大群男生下去跟他們一起打籃球，即使英文不怎麼好，但還是能正常交流、打球，算是一次特別的經驗）？</p><p>最後也合照一張，聊了一下，成為了此趟研習中的一個小插曲。</p><img src="https://i.imgur.com/7ry8alt.jpg" width="50%" height="50%"><h2 id="第九天"><a href="#第九天" class="headerlink" title="第九天"></a>第九天</h2><p>今天是我們在澳洲研習的第九天，最終之戰終於還是到來了，需要上台發表展示我們的學習成果。以全英文講解簡報內容。</p><p>早上到達 TAFE 校園後，大家都充滿了熱情，不斷練習、修稿，期望表現最好的一面出來，即使大部分人的英文程度不太好，但所有人都是全力以赴，以「Do our best」的精神再準備簡報，讓 Peter 老師非常驚喜、開心，畢竟大家遠赴海外，在此認識了許多人、學習到不同面向的知識，都不想抱著遺憾回家，希望帶著自己最好的一面給大家看，讓 Peter 老師不會感到失望。</p><p>各組發表完畢後，Peter 老師和負責海外課程的另一位女老師立即拍手稱讚，他們認為我們的表現超出了預期，做得非常出色。每個人都盡力展現自己最好的一面，這讓他們感到欣慰。</p><img src="https://i.imgur.com/hybGxt7.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/OzXcopV.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/jRaPBhi.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/IMFjtHG.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/w61kjeD.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/IjNM78W.jpg" width="50%" height="50%"><p>結束簡報後，就是感傷的時候了。研習即將進入尾聲，再過兩天我們就要啟程回家，要與 TAFE 的老師們告別了。到了這時，氣氛有些感傷。大家紛紛表達自己的不捨和熱情，不斷地送禮物給兩位老師，禮物都多到沒手拿了。這也展現了臺灣人最自豪的熱情！我們擁抱、拍照、聊天，向他們表達我們的不捨之情。他們也表示會永遠記得這段回憶，記得我們這些人。</p><p>還有兩天就要回家了，我們帶著豐富的知識、人文和回憶回到台灣，與大家分享。讓大家知道我們在這裡過得非常辛苦！每天都要上課、做報告，比在台灣還要認真。</p><p>畢竟，這是一個特別的經驗。</p><img src="https://i.imgur.com/JpYsM3y.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/vBhpE20.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/vMTv3Iu.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/7DIo36x.jpg" width="50%" height="50%"><p>告別後，我們便坐船去 UQ（昆士蘭大學），途中還遇到一位臺灣人，他說他國中畢業後就在 QUT（昆士蘭科技大學）讀書了，很久沒遇到臺灣人了！他說他很想念家鄉的感覺，也好久沒有說中文了，都有點生疏了，跟我們聊天很開心！</p><p>緣分就是這樣，在茫茫人海中相遇，僅算是萍水相逢，卻能讓你印象深刻。</p><img src="https://i.imgur.com/5LPRjnr.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/XSuXR7j.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/HkUJkSn.jpg" width="50%" height="50%"><p>隨後我們到了昆士蘭大學，是澳大利亞昆士蘭州最古老、最大的綜合性研究型大學之一，成立於 1909 年。被譽為澳大利亞最美麗的校園之一。</p><p>UQ 有幾大特點：</p><ol><li><p>學術聲譽：昆士蘭大學在多個領域享有國際聲譽，特別是在生命科學、工程、科技和健康科學等領域。該大學「目前」在全球大學排名中位於 50 名的位置。</p></li><li><p>研究與創新：昆士蘭大學是一所偏向研究導向的大學，致力於推動科學研究和創新。該大學在各種研究領域開展了重要的科學項目，與政府、產業和社區建立了廣泛的合作關係。</p></li><li><p>國際化：昆士蘭大學吸引了來自世界各地的學生和教職員，並提供了豐富的國際交流和合作機會。該大學與全球多個頂尖大學建立了學術合作關係，並積極推動國際學生交換計劃。很多學生都是華裔的！大家都是世界各地的菁英。</p></li><li><p>校園環境：昆士蘭大學的校園環境優美，擁有寬敞的草坪、湖泊和植物園。甚至還有 Club…雖然領隊說很少學生會去，好像很 low 哈哈哈。</p></li></ol><p>感觸最深的真的就是環境了，圖書館、教學樓每棟都超級漂亮…，好像來到巨大博物館一樣。</p><img src="https://i.imgur.com/9VC9gza.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/SdTUqQM.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/ohNj6ts.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/x6tyUXR.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/ulSRreZ.jpg" width="50%" height="50%"><p>並且我們有訪問當地學生，他們說學校有種樹，花是紫色的，到了花季的時候校園會很壯觀、漂亮，但領隊說被掉下來的花打到會被當 XD。</p><p>隨後我們便去吃晚餐了～</p><p>一樣是坐船去！但大家太累了，在船上都睡著了…。</p><img src="https://i.imgur.com/WvCa3gD.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/ZKhgW49.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/ABTkpF9.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/oGivwjp.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/gM44Gk8.jpg" width="50%" height="50%"><h2 id="第十天"><a href="#第十天" class="headerlink" title="第十天"></a>第十天</h2><p>今天是澳洲參訪的第十天，今天的主題是：企業參訪。</p><p>我們早上前往了兩家澳洲 Toyota 的分店，參觀了分店的車輛、了解澳臺兩地銷售車輛的差異。例如，在澳洲，車輛保固期可以長達七年，而任何汽車配件都需要另外購買。所有的安裝工作都由車廠負責，一旦交車到銷售分店，就不再進行任何調整或服務，最多只會提供簡單的清潔服務，以確保保固的完整性。此外，當澳洲本地人的車輛保固期結束後，他們會選擇將車子出售並換購一輛新車。</p><p>分店的工作人員非常熱情，不僅耐心地詳細介紹店內環境和情況，對於我們提出的問題也能即時回答。他們甚至給了我們每個人一頂 Toyota 帽子作為禮物！這讓我們每個人都帶著豐富的知識和禮物回國。</p><img src="https://i.imgur.com/iS2ZkT7.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/67BilCA.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/FKz5oxB.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/C0fxpFg.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/zKO1WqH.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/ps1bfOY.jpg" width="50%" height="50%"><p>隨後，我們前往了 TAFE Queensland Acacia Ridge Campus，參加了一堂關於一種新型能源車輛——Toyota Mirai 的課程。</p><p>科普一下，Toyota Mirai 是一款全電動車，利用燃料電池技術將氫氣轉化為電能，並以電力驅動車輛。這項技術能夠在行駛過程中持續提供電能，無需充電，同時也不會產生有害的尾氣排放物。這種新型能源車輛有助於減少空氣污染和溫室氣體排放，同時減少對有限石油資源的依賴。</p><img src="https://i.imgur.com/WZLWJvf.jpg" width="50%" height="50%"><p>同時，我們還了解到成為 Toyota 技術員的要求。首先，需要參加由 Toyota 提供的培訓，培訓期為 3 至 4 年，內容相當豐富。若想成為一位優秀的技術員，則需要取得結業證書並進行約 50 天的實習，由經驗豐富的技師指導，培養出優秀的技能。</p><img src="https://i.imgur.com/znPlbmC.jpg" width="50%" height="50%"><img src="https://i.imgur.com/FUKXHMZ.jpg" width="50%" height="50%"><p>明天將是我們參加 TAFE 短期課程的結業典禮，12 天的時間過得很快。我們珍惜這段時間所學到的知識和回憶，以及與各種人、事和風景的相遇。回到台灣後，我們將整理這些經歷，製作成一份作品，展示我們在這 12 天中所學到的一切！</p><h2 id="第十一天"><a href="#第十一天" class="headerlink" title="第十一天"></a>第十一天</h2><p>今天是澳洲研習的第十一天，是我們 TAFE 短期課程的結業典禮。</p><img src="https://i.imgur.com/qq4CTs0.jpg" width="50%" height="50%"><p>隨後在 TAFE 吃了最後一頓飯，便結束了這次的短期課程！</p><img src="https://i.imgur.com/jCcE3hd.jpg" width="50%" height="50%"><p>10:30 PM 的飛機，從 Brisbane 出發，回到桃園機場。</p><h2 id="第十二天"><a href="#第十二天" class="headerlink" title="第十二天"></a>第十二天</h2><p>經過八小時的折磨，4:50 AM 抵達了溫暖的家鄉。</p><p>一下飛機，熟悉感都來了，潮濕的空氣環境、親切的繁體中文。但同時也提醒著我們，這趟旅程要畫下一個句點了。莫名地有些感傷。十二天前，大家都還不熟悉彼此，經過一天天的相處，氣氛逐漸熱絡起來，但卻要說再見了。慶幸的是，在場的幾乎都是留北的同學，甚至同校（北科就有三位了…），因此未來還有機會再見！</p><p>臨走前，跟大家道別，氣氛有些感傷，但每個人都心照不宣，離開是人生必經的過程，是緣分將我們牽在一起，很高興遇到新北市的各位，也很高興與各位留下一個特別的回憶，我會永遠記得這段經歷的！</p><h1 id="結語"><a href="#結語" class="headerlink" title="結語"></a>結語</h1><p>經過這次的研習，由於這是我第一次出國，因此所有事物都很新奇，很感謝這次有機會能夠參與到新北市教育局資助的赴海外研習。</p><p>以下我會就我的個人看法闡述澳洲「都市」的優缺點（我們行動的地點都在都市，都市跟其他地方差距想必是巨大的），以及台灣需要改善的地方。</p><p>優點：</p><p><strong>1. 富含藝術氣息的建築物</strong></p><p>幾乎每棟建築物都像精心設計過的，能讓人感受到有用心在市容上。</p><p><strong>2. 生活貼近大自然</strong></p><p>即便身在都市，路邊出現澳洲白䴉（垃圾鳥）、大火雞都是見怪不怪的。</p><p><strong>3. 建築物都是貼著地形蓋的</strong></p><p>不會亂砍樹破壞大自然，路樹的數量也是很多，綠化程度很高。</p><p>缺點：</p><p><strong>1. 物價高</strong></p><p>澳洲時薪大多是台灣的二至三倍，所以對他們算正常。</p><p><strong>2. 氣候乾燥</strong></p><p>每天都要擦護唇膏 QQ，或跑廁所喝水…。（Weiting 表示：我不會再陪你喝廁所水了）</p><p><strong>3. 小便斗沒有擋板！</strong></p><p>每天都生活在被小便斗支配的恐懼中，不然就是完全沒小便斗，只有一條溝…。國外廁所內的小便斗數量也是少得可憐，常常只有一個。</p><p>一些相異的地方：</p><p><strong>1. 盛行自煮食</strong></p><p>大家幾乎都在超商買食材回家煮，或帶自己用的便當在外吃，但外食幾乎都要 15 塊以上，要是我也是花不下去啦…而且幾乎都是漢堡、牛排、炸魚薯條這種重複性超高的食物。吃到快吐了。</p><p><strong>2. 重視工安問題</strong></p><p>當時在 TAFE 的汽車維修工廠時，接觸到大電壓的部件，儘管天氣炎熱，仍然會戴上手套（三層…）、戴頭盔、腳上放絕緣墊，跟臺灣的「得過且過，老師傅道理」差很多。</p><p><strong>3. Work Life Balance</strong></p><p>平日就是正常上班，但大部分人只工作到下午四點就下班了，假日則會去野餐，去看看大自然，博物館走走，晚上去跑個 party，每天都是充實的。（還有個離奇的事，平日接觸的澳洲人都很正常，到了晚上，一堆喝醉、腦袋打結的澳洲人在路上遊蕩。）</p><p><strong>4. 水可以直接生飲</strong></p><p>雖然喝起來生生的，但能喝就好。</p><p>這次的分享就到這邊！最後再次感謝新北市教育局的資助、指導老師、家人朋友們的支持鼓勵，沒有你們就沒有我！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>紀錄 &amp; 心得</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>海外技職研習</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
